<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:base="file:/Users/dried/Repositories/Henze-Digital/HenDi-ODD/src/Guidelines/guidelines-de-text.xml" xml:lang="de" xml:id="A070001F"><?TEIVERSION Version 4.4.0. Last updated on
        19th April 2022, revision ff9cc28b0?>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="de" level="a">Henze-Digital – Editionsrichtlinien</title>
				<author>Irmlind Capelle</author>
				<author>Elena Minetti</author>
				<author>Dennis Ried</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<ref target="http://www.henze-digital.zenmem.de">Digitale Briefedition: Hans Werner Henzes künstlerisches Netzwerk (Henze-Digital)</ref>
					<address>
						<addrLine>Hornsche Str. 44</addrLine>
						<addrLine>32756 Detmold</addrLine>
						<addrLine>Germany</addrLine>
					</address>
				</publisher>
				<availability status="restricted">
					<p>This work is licensed under a <ref type="license" target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</ref>.</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>This is an adaption to the Guidelines of <ref target="https://weber-gesamtausgabe.de">Weber-Gesamtausgabe (WeGA)</ref>.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<divGen type="toc"/>
			<div>
				<head>Einleitung</head>
			<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-preamble" xml:lang="de" xml:base="de/sec-preamble.xml">
	<p>Absatz über Henze, die Zeit und das Medium Brief?</p>
	<p>Das Datenmodell von Henze-Digital basiert grundsätzlich auf TEI-P5 und stellt eine Ableitung der TEI-Customization der Weber-Gesamtausgabe (WeGA) dar. Die hier angegebenen Schema-Spezifikationen sind somit als Erweiterung des ODD der Weber-Gesamtausgabe (WeGA) zu verstehen. Das konkrete Datenmodell ist im Folgenden dokumentiert.</p>
	<p>Aufgrund der Tatsache, dass die vorliegenden zu edierenden Briefe grundsätzlich in zwei Sprachen, deutsche und englisch, verfasst sind, versteht sich die digitale Briefausgabe von Henze-Digital ebenfalls als bilingual. Das heißt, dass auf deutsch bzw. englisch verfasste Dokumente nicht gegenseitig, ins Englische bzw. Deutsche, übersetzt werden. Weitere verwendete Sprachen wie bspw. das Spanische werden jedoch nicht als Kenntnis vorausgesetzt und daher in eine der Grundsprachen übersetzt. Einzelwörter, die für das Verständnis des Dokumentes nicht grundlegend sind, werden als anderssprachig gekennzeichnet, aber nicht übersetzt. Im Rahmen der Edition wird sich zeigen, ob es sinnvoll erscheint für diese Wörter ein Wörterbuch/Glossar anzulegen. Anders verhält es sich bei längeren Passagen (ein oder mehrere Sätze) in einer anderen Sprache, die in einem Kommentar in eine der Grunudsprachen übersetzt werden.</p>
	<closer>
		<dateline><placeName><settlement>Detmold</settlement></placeName>, <date when="2022-03-31">31. März 2022</date></dateline>
		<signed><persName>Irmlind Capelle</persName> / <persName>Elena Minetti</persName> / <persName>Dennis Ried</persName></signed>
	</closer>
</div>
			</div>
			<div>
				<head>Zu den Dokumenttypen</head>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-fulltext" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-fulltext.xml">
	<head>Dokumenttypen I (Volltexterfasste Datensätze)</head>
	<p>Unter diese Kategorie fallen eine sowohl postalische Dokumente wie Briefe, Telegramme etc., als auch alle anderen Arten von Dokumente wie Rechnungen, Verträge, Urkunden etc., sowie zeitgenössische Besprechungen (bspw. Werkrezensionen, Konzertkritiken etc.).</p>
	<div xml:id="DT-primary-struct-general">
		<head>Zur allgemeinen Struktur volltexterfasster Dokumente</head>
		<div xml:id="DT-primary-struct-text">
			<head>Grundstruktur des Textes</head>
			<p>Zur grundlegenden Struktur der <gi>text</gi> Elemente, bestehend aus <gi>div</gi> und <gi>p</gi> Elementen, ist anzumerken, dass <gi>div</gi> Elemente zur groben Gliederung verwendet werden, sofern das überhaupt nötig ist. Für gewöhnlich bestehen Briefe aus einem oder wenigen Abschnitten, die als <gi>div</gi> zu codieren wären. Die Verwendung des Elements <gi>p</gi>, welches zur Abtrennung von Absätzen Anwendung dient, orientiert sich streng an derjenigen Struktur, welche der zu edierende Textes vorgibt. Ausnahmen hiervon entstehen zwangsläufig bei Inhalten von komplexer Struktur und an denjenigen Stellen, an denen bedingt durch das Schema ein <gi>div</gi> oder <gi>p</gi> erforderlich ist; beispielsweise um ein Element wie <gi>address</gi> einzusetzten (<gi>address</gi> erfordert <gi>p</gi> als Wrapper).</p>
		</div>
		<div xml:id="DT-primary-struct-lst-tbl">
			<head>Listen und Tabellen</head>
			<p>Tabellen werden wie in TEI üblich als <gi>table</gi> kodiert; Listen mit dem Element <gi>list</gi>. Beides ohne besondere Anpassung. Wann für eine komplexere Auflistung eine Liste und wann eine Tabelle verwendet wird, hängt vom jeweiligen zubeschreibenden Objekt und dessen optischer Erscheinung ab. Grundsätzlich kann festgehalten werden, dass Aufzählungen als Listen codiert werden, sofern nicht eine streng schematische Liste mit mehreren wiederholenden Parametern (Tabelle mit Spalten) vorliegt. Der Fokus bei der Codierung liegt nicht auf der visuellen realisation. Ziel ist es eine Repräsentationsform zu finden, die dem Inhalt adäquat ist. Sofern diese beiden Aspekte stark divergieren, ist der entsprechende Fall in einer Anmerkung dokumentiert.</p>
		</div>
		<div xml:id="DT-primary-struct-lyric">
			<head>Lyrik im Text</head>
			<p>Die Darstellung von Lyrischen Passagen (eingefügte Verse oder Gedichte) erfolgt jeweils durch einen eigenen Abschnitt (<gi>p</gi>). Darin sind die Verse(<gi>l</gi>) und Strophen (<gi>lg</gi>) der Vorlage folgend strukturiert. Außnahmen sind in einer entsprechenden anmerkung dokumentiert.</p>
		</div>
	</div>
	<div xml:id="DT-postals-stamp">
		<head>Stempel/Briefmarken</head>
		<p>Siehe <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/MS.html#mswat">TEI Guidelines</ref>.</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-postals">
		<head>Postalische Dokumente</head>
		<p>In die Digitale Briefedition wurden sämtliche postalischen Dokumente aus den ausgewählten Korrespondenzen und einschließlich der Gegenkorrespondenzen aufgenommen. In der Korrespondenz von Hans Werner Henze kommen dabei Briefe (zum Teil mit Umschlag), Postkarten und Telegramme vor, die unterschiedliche Codierungsbesonderheiten aufweisen, weshalb diese getrennt behandelt werden.</p>
		<div xml:id="DT-postals-general">
			<head>Briefe (allgemein)</head>
			<p>Bei den Briefen sind zwei Formen zu unterscheiden: Die eher formellen, darunter vor allem die typoschriftlichen, enthalten (meist zu Beginn des Briefes) eine Adresse. Die eher privaten und oft handschriftlichen Briefe beginnen dagegen in der Regel direkt mit dem Datum und der Anrede. Hier ist die Adresse dann nur auf dem Umschlag notiert, der aber nicht in jedem Fall überliefert ist.
				<lb/> Die Grobstruktur eines Briefes besteht also ggf. aus der Adresse (<gi>address</gi>), die sich wiederum aus mehreren Adresszeilen (<gi>addrLine</gi>) zusammensetzt, <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8D9">
					<address>
						<addrLine>Ill:mo maestro hans werner henze</addrLine>
						<addrLine>la leprara</addrLine>
						<addrLine>marino (roma)</addrLine>
						<addrLine>italia <hi rend="underline">par avion</hi></addrLine>
					</address>
				</egXML> einem zu Beginn stehenden <gi>opener</gi>, der z. B. aus einer Datumszeile (<gi>dateline</gi>) und oder einer oder mehrerer Anredezeilen bestehen kann. Komplementär zur Eröffnung ist ggf. eine Abschlusssektion <gi>closer</gi> mit Grußfloskel (<gi>salute</gi>) ggf. mit Unterschrift vorhanden, die das am Ende des Briefes bildet. Dazwischen steht der eigentliche Brieftext.</p>
			<p>Die einzelnen Abschnitte des Briefes selbst werden als <gi>p</gi> (paragraph) gekennzeichnet. In der Regel bestehen die Briefe aus einer Einheit, die insgesamt durch das Element <gi>text</gi> strukturell veranktert ist. Der Wert des Attributs <att>type</att> klassifiziert die Art des Textes.<!-- DR: Umgang mit mehreren &lt;text&gt; Elementen, z.B. bei Umschlägen!-->
				<!--Ggf. können unterschiedliche Elemente (z. B. unterschiedliche Schreibakte) zusätzlich mit einem <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>--> Durch ein Attribut <att>type</att> werden die jeweiligen divisions näher bestimmt: <!--DR: fliegt raus! einerseits als Adresse <tag>div type="address"</tag>, andererseits--> als mit <att>n</att> gezählte Schreibakte <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>. Diese Teile bilden zusammen das eigentliche Textkorpus <gi>body</gi>, das insgesamt als <tag>text type="letter"</tag> gekennzeichnet ist. <!-- DR: Weber-Spezifisch! <lb/>Gelegentlich tritt die Datumszeile auch erst innerhalb des <gi>closer</gi> Elements auf. Sie ist dann den Angaben im <gi>opener</gi> korrespondierend einzufügen.-->
				<lb/> Die Grußformel (und damit der <gi>closer</gi> eines Briefes) sollte nicht nach der räumlichen Anordnung auf dem Papier (also nach typographischen Gesichtspunkten), sondern nach inhaltlichen Kriterien (wirklicher Beschluss des Briefes) festgelegt werden: Sie beginnt also nicht mitten in einem Satz, sondern umfasst den ganzen Satz (oder mehrere Sätze) bzw. Absatz einschließlich der Unterschrift. Die graphische Anordnung ist hier sekundär, dennoch sollten Umbrüche hier durch die Verwendung von <gi>lb</gi> Elementen nachvollziehbar in der kodierung hinterlegt werden. Hinweise auf die abweichende horizontale Anordnung eines Textsegments (<gi>seg</gi>), z. B. am linken oder rechten Rand bzw. in der Mitte, können ebenfalls hinterlegt werden: <tag>seg rend="left"</tag>, <tag>seg rend="right"</tag> oder <tag>seg rend="center"</tag>; eine weitere Differenzierung der räumlichen Positionen wird nicht vorgenommen.</p>
			<p>Schließt die Grußformel direkt in der laufenden Zeile eines Textes an, lässt sich eine Absatzbildung des <gi>closer</gi> durch das Attribut <att>rend</att> (<tag>closer rend="inline"</tag>) verhindern.
				<lb/>Nachschriften am Ende des eigentlichen Briefes (also nach dem <gi>closer</gi> mit der Unterschriftsformel) können, wenn es sich um kürzere Zusätze handelt, innerhalb eines <gi>postscript</gi>-Elements erscheinen oder – falls eine längere bzw. stärker strukturierte Nachschrift vorliegt – in ein weiteres <tag>p</tag> Element eingeschlossen werden. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8A0">
					<text type="Brief">
						<body>
							<div>
								<p>
									<address>[...]</address>
								</p>
								<opener>
									<dateline rend="right">
										<settlement>berlin</settlement>
										<date when="1968-09-05">5. 9. 68</date>
										<lb/>
									</dateline>
									<salute> lieber <persName key="A001000A">hans</persName>
									</salute>
								</opener>
								<p><!-- […] Brieftext […] --></p>
								<closer>
									<foreign xml:lang="es">¡abrazos y abrazos!</foreign><space unit="chars" quantity="10"/>
									<persName key="A0002EA0">mang</persName>.</closer>
								<postscript>
									<p>P.S. ist <persName>orsini</persName> nun definitiv aus dem spiel? hoffen wirs!
										<lb/> aber man müßte sich dessen versichern; mit ihm ist
										<lb/> die <rs type="work">oper</rs>
										<hi rend="underline">nicht zu machen</hi>
									</p>
								</postscript>
							</div>
						</body>
					</text>
				</egXML>
			</p>
		</div>
		<div xml:id="DT-postals-letterpaper">
			<head>Briefe (auf Briefpapier)</head>
			<p>In den überwiegenden Fällen sind die Briefe auf einem blanko Papier geschrieben, doch kommt es auch vor, dass Briefe auf eigenem Briefpapier mit aufgedrucktem Namen und/oder Adresse oder bspw. auf Hotel-Briefpapier geschrieben werden. In diesen Fällen müssen die vorgedruckten Elemente über das Element <gi>fw</gi> (formed work) erfasst werden.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C9CB">
				<div>
					<fw><hi rend="capital">La Leprara</hi>
						<lb/> 00047 <hi rend="capital">Marino</hi> (<hi rend="capital">Roma</hi>)</fw>
					<opener>
						<dateline><date when="????-06-06">6 Juni</date></dateline>
						<salute>
							<foreign xml:lang="es">Querido</foreign>
							<persName key="A0002EA0">Mang</persName>, </salute>
					</opener>
				</div>
			</egXML>
			<p>Nach demselben Prinzip ist mit vorgedruckten Fußzeilen zu verfahren, oder auch mit sich wiederholenden Elementen wie bspw. maschinenschriftlichen Paginierungen (<tag>fw</tag>HWH – 1 –<tag>/fw</tag>). Auf die Verwendung von gedrucktem Briefpapier wird sowohl in der <gi>physDesc</gi> (Quellenbeschreibung) als auch in der <gi>layoutDesc</gi> (Beschreibung des Layouts) verwiesen.</p>
		</div>
	</div>
	<div xml:id="DT-postals-envelopes">
		<head>Umschläge</head>
		<p>Die Überlieferung des zum postalischen Dokument gehörigen Umschlags ist nicht häufig, aber in jedem Fall zu berücksichtigen. Gelegentlich kommt es vor, dass ausschließlich ein Umschlag überliefert ist. Der Umschlag wird als eigene Einheit mit <tag>text type="Umschlag"</tag><!-- DR: values übersetzen!!! --> ausgezeichnet, wobei die Adressseite als erste und die Absenderseite als zweite Seite angegeben wird.<!-- DR: Wir könnten das natürlich auch als <pb n="verso"/> angeben, zumindest bei Umschlägen. --></p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C883">
			<text type="Umschlag">
				<body>
					<div>
						<p>
							<address>
								<addrLine>Air Mail / Par Avion </addrLine>
								<addrLine>StempeL. Par Avion</addrLine>
								<addrLine>Herr Hans Werner Henze</addrLine>
								<addrLine>La Leprara</addrLine>
								<addrLine>Marino (Roma)</addrLine>
								<addrLine>Italia</addrLine>
							</address></p>
						<pb n="verso"/>
						<p><!-- Rückseite -->
							<address>
								<addrLine rend="center">H.M.E. c/o Casa de las Américas</addrLine>
								<addrLine rend="center">G y Tercera, Vedado</addrLine>
								<addrLine rend="center">La Habana</addrLine>
							</address>
							<!-- + Rundstempel:_ 00047 Marino (Roma) F. [und kleines Posthorn], darin: 3. 1. 69 -->
						</p>
					</div>
				</body>
			</text>
		</egXML>
		<p>Als zusätzliche Elemente finden sich auf Umschlägen oft vorgedruckte Texte und vor allem Briefmarken und Stempel – in den 1950er Jahren sowohl Ausgangs- als auch Eingangsstempel. Die vorgedruckten Elemente werden wie im Abschnitt zu den <ref target="#DT-postals-letterpaper">Briefpapieren</ref> beschrieben, in <gi>fw</gi> wiedergegeben. Mit der Kodierung dieser Aspekte befasst sich der Abschnitt zu <ref target="#DT-postals-stamp">Stempel und Briefmarken</ref>.</p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C885">
			<text type="Umschlag">
				<body>
					<div>
						<p><fw><hi rend="spaced_out">Center for Advanced Studies</hi>
								<lb/>
								<hi rend="capital">WESLYAN UNIVERSITY . MIDDLETOWN . CONNETICUT</hi> 06457</fw></p>
						<p>companero hans werner henze<space unit="chars" quantity="3"/>la leprara<space unit="chars" quantity="3"/>marino (roma)<space unit="chars" quantity="3"/>italia</p>
					</div>
				</body>
			</text>
		</egXML>
	</div>
	<div xml:id="DT-postals-postcards">
		<head>Karten/Postkarten</head>
		<p>Bei Karten sind verschiedene Typen zu unterscheiden. Sogenannte Briefkarten, also Faltkarten mit Motiv, werden in einem Umschlag verschickt und enthalten daher keine Adress- oder Absendernagaben; daher werden diese im Prinzip wie Briefe behandelt. Die Tatsache, dass es sich um eine Briefkarte handelt, wird in der <gi>physDesc</gi> beschrieben. Ggf. vorhandene Bildmotive werden mit <gi>figureDesc</gi> beschrieben.</p>
		<p>Als Karten im eigentlichen Sinne können die sog. Ansichtskarten gelten, die zum sofortigen postalscihen Versand gedacht sind...<!-- DR: ausformulieren! --> und die von der Post als Vordruck (inkl. Briefmarke) vertriebene Postkarte.</p>
		<p>Die von der Post vertriebene Karte (Postkarte, z.T. mit vorgedruckter Briefmarke), die direkt zum Versand vorgesehen ist, enthält zahlreiche vorgedruckte Angaben, die mit <gi>fw</gi> erfasst sind, (vgl. <ref target="#DT-postals-general">Adressen</ref>), die aufgedruckten Briefmarken eingeschlossen. Da der Absenderbereich bei solchen Postkarten nur die halbe linke Seite einnimmt, entsteht hier freier Platz, der häufig noch für den Briefschluss, andere Notizen oder auch Bilder genutzt wird. Absender und Adressfeld werden mit Angabe der vorgedruckten Informationen (<gi>fw</gi>) wiedergegeben. Der üblichen Leserichtung (links nach rechts) folgend, wird zuerst der Absender und dann der Empfänger wiedergegeben. </p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0428840">
			<div type="row">
				<div>
					<p>
						<address type="sender">
							<addrLine><fw>Absender:
									<lb/> (Vor- und Zuname)</fw>Henze</addrLine>
							<addrLine>17a</addrLine>
							<!-- in einem vorgedruckten Kreis -->
							<addrLine>Heidelberg</addrLine>
							<fw rend="center">Wohnort, auch Zustell- oder Leitpostamt</fw>
							<addrLine>Rohrbacher Str. 40 V</addrLine>
							<fw rend="center">Straße, Hausnummer, Gebäudeteil, Stockwerk oder Postschließfachnummer;
								<lb/> bei Untermietern auch Name des Vermieters</fw>
						</address>
					</p>
				</div>
				<div>
					<p>
						<address type="receiver">
							<fw rend="left">Postkarte</fw>
							<fw rend="right">Briefmarke</fw>
							<!-- rend="right inline" ??? -->
							<stamp>Poststempel: Rundstempel: Heidelberg
								<lb/> 29.6.49
								<lb/> -17
								<lb/> an</stamp>
							<!-- position: auf der Briefmarke? -->
							<addrLine>Dr. Walter Jockisch</addrLine>
							<addrLine>EGERN am Tegernsee</addrLine>
							<addrLine>Fürstenstrasse</addrLine>
							<fw rend="center">Straße, Hausnummer, Gebäudeteil, Stockwerk oder Postschließfachnummer;
								<lb/> bei Untermietern auch Name des Vermieters</fw>
						</address>
					</p>
				</div>
			</div>
		</egXML>
		<p>Es folgt dann der Brieftext der Rückseite. Da dieser in der Regel nur die eine Seite umfasst, zeigt ein <gi>pb</gi> in diesem Fall an, dass der Text oder das Bild vorne unter dem Absenderfeld notiert ist. Im übrigen folgt die Codierung des Textes den Regeln für Briefe.</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-postals-telegram">
		<head>Telegramme</head>
		<p>Die Erfassung von Telegrammen in TEI befindet sich noch im Anfangsstadium. Bisher erfasste Telegramme wurden zumeist nur inhaltlich erfasst, ohne (größere) Rücksicht auf die Formular-Struktur dieses Mediums.</p>
		<p>Das Datenmodell zur Erfassung von Telegrammen ist derzeit in der Entwicklung. <!-- DR: viel mit div und fw arbeiten? --></p>
	</div>
	<!--<div
            xml:id="DT-reviews">
            <!-\- IC: nehmen wir Rezensionen auf? mir sind bislang keine begegnet, also bei uns mit unter Dokumente fassen?-\->
            <head>Rezeptionsdokumente (reviews)</head>
            <p>Aufführungsbesprechungen, Rezensionen etc., sowie Artikel der zeitgenössischen Presse, die sich auf Henzes Werke und sein Wirken beziehen.</p>
        </div>-->
	<div xml:id="DT-documents">
		<head>Schriftstücke</head>
		<!-- Noch nicht fertig formuliert - draft! -->
		<p>Weitere Dokumente, die im Zusammenhang mit der Korrespondenz überliefert sind, das sind in der Regel Beilagen zu Briefen wie Aufstellungen, Listen, Rechnungen etc. Sind die Dokumente eindeutig als Beilage eines Briefes nachzuweisen, erfolgt die Wiedergabe bei dem Brief, doch wird unter den Dokumenten auf sie verlinkt. Dokumente, die als Briefanlagen versendet wurden, sind im Briefkorpus codiert. <note resp="DR">Zu Dokumenten: Wäre es sinnvoll die Briefbeilagen in die Dokumente auszulagern und zu verlinken?</note></p>
	</div>
	<div xml:id="DT-writings">
		<head>Schriften (Henze)</head>
		<p>Nicht alles was ein Autor/Komponist erschaffen hat ist auch als Werk zu klassifizieren. Um jedoch die schriftlichen, nicht musiklaischen Hinterlassenschaften von Hans Werner Henze von den übrigen erfassten Texten abzuheben, wird der Dokumenttyp Schriften verwendet. Im Falle von Texten mit literarischer Qualität sind diese als Werke erfasst. Sekundärliteratur, die nicht von Henze selbst stammt, ist unter den Bibliographika verzeichnet.</p>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-catalogFiles" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-catalogFiles.xml">
	<head>Dokumenttypen II (Katalogdatensätze)</head>
	<p>Ergänzt werden die Datensätze zu den Primärdokumenten durch folgende katalogartig geführte Datensätze zu sekundären Dokumenten wie Bibliographika, Institutionen, Orte, Personen, <!--Quellen zu musikalischen/literarischen Werken-->, musikalischer und literarischer Werke. Die Datensätze, die musikalische Werke und ihre Quellen verzeichnen, sind im Gegensatz zu den restlichen Datensätzen mit dem MEI-Standard codiert.</p>
	<div xml:id="DT-secondary-general">
		<head>Verknüpfung mnit Normdaten</head>
		<p>Hier zu <gi>idno</gi> und GND.</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-persons">
		<head>Personen</head>
		<p>Personen-Datensätze enthalten innerhalb des Elements <gi>person</gi> die grundlegenden Angaben zur jeweiligen Person: Familienname <gi>surname</gi>, Vorname <gi>forename</gi> und ggf. Namenszusätze wie z. B. von <gi>nameLink</gi> sowie <gi>roleName</gi>. Dabei gibt es eine reguläre Ansetzungform <tag>persName type="reg"</tag>, es können aber auch Alternativnamen auftreten <tag>persName type="alt"</tag>, näher spezifiziert durch das Attribut <att>subtype</att>, welches Angaben zu Taufnamen und Namensänderungen durch Heirat usw. enthalten kann, z.B. <tag>persName type="alt"</tag> oder <tag>subtype="married"</tag>. Weitere Bestandteile von Personendokumenten sind Geburtsdaten: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001000A">
				<birth>
					<date when="1926-07-01"/>
					<settlement key="A13014E4">Gütersloh</settlement>
				</birth>
			</egXML> und Sterbedaten <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001028C">
				<death>
					<date when="2012-10-27"/>
					<settlement>Dresden</settlement>
				</death>
			</egXML> sowie Angaben zum Geschlecht <gi>sex</gi>, zu Beruf <gi>occupation</gi> und Wohnorten <gi>residence</gi>. Weitere zusätzliche erwähnenswerte Aspekte zur entsprechenen Person werden in einem <tag>note type="bioSummary"</tag> gesammelt.</p>
		<p>Bei biblischen und mythologischen Personen wird der Datensatz verschlankt auf die Angabe des Namens innerhalb des Elements <gi>persName</gi> ohne weitere Spezifizierung, die Angaben zum Geschlecht, zum Beruf und die Kennzeichnung in den Anmerkungen als biblische oder mythologische Figur. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001148F">
				<person>
					<persName>Orpheus</persName>
					<occupation>Sänger</occupation>
					<occupation>Dichter</occupation>
					<sex>unknown</sex>
					<note>mythologische Figur</note>
				</person></egXML>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-characters">
		<head>Rollen</head>
		<p>[Dieser Datentyp wird derzeit noch diskutiert.]</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-places">
		<head>Orte</head>
		<p>Referenzdatensätze zu Orten werden stets einzeln erfasst. Es ist hierbei nicht von Belang ob es sich um ein Land, eine Stadt, eine Adresse oder ein Gebirge handelt, jeder identifizierbare Ort wird durch einen eigenen Datensatz repräsentiert. Die Normdaten-Verknüpfung wird mit der Datenbank von <ref target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref> mittels Angabe der GeoNames-ID hergestellt. GeoNames stellt eine äußerst umfangreiche Datensammlung bereit, die neben Städten auch Orte, wie Schlösser, Burgen, u.a. enthält; zudem sind die Datensätze miteinander verknüpft und hierarchisch organisiert (bspw. Kontinent, Land, Region, Stadt).</p>
		<p>Das Datenmodell für Orte ist von einfacher Struktur.</p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A13025E2">
			<place xml:id="A13025E2" status="proposed" source="HWH">
				<idno type="geonames">5128581</idno>
				<placeName type="reg">New York</placeName>
				<placeName type="alt">New York City</placeName>
			</place>
		</egXML>
		<p>Für den Fall, dass ein Ort nicht in der <ref target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref>-Datenbank verfügbar ist, werden die Koordinaten ermittelt und im Datensatz nach folgendem Schema hinterlegt.</p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A130109C">
			<place xml:id="A130109C" status="candidate" source="HWH">
				<placeName type="reg">Falkenmühle</placeName>
				<location>
					<geo>49.0957712 7.8051705</geo>
				</location>
			</place>
		</egXML>
	</div>
	<div xml:id="DT-orgs">
		<head>Organisationen/Institutionen</head>
		<p>Bei Referenzsdatensätzen zu Organisationen werden derzeit nur Name und Ort erfasst.<note resp="DR" place="bottom">Orgs befinden sich noch im Aufbau.</note></p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0800626">
			<org xml:id="A0800626" source="HWH">
				<idno type="gnd">2028455-X</idno>
				<orgName type="reg">Bonn. Kulturamt</orgName>
				<orgName type="alt">Kulturamt der Stadt Bonn</orgName>
				<settlement key="A13007FD">Bonn</settlement>
			</org>
		</egXML>
		<p>Zum Umgang mit Abteilungen, Projektgruppen und organisationshierarchischen Untersektionen: Vgl. hierzu issue 107 </p>
	</div>
	<div xml:id="DT-biblio">
		<head>Literatur</head>
		<p>Die Datensätze der Sammlung Bibliographika enthalten ein <gi>biblStruct</gi>-Element, mit dessen Hilfe Informationen zum Autor <gi>author</gi> unter möglicher Hinzufügung eines <att>key</att> und Titel <gi>title</gi> hinterlegt werden können. Mittels <gi>analytic</gi> werden unselbstständige Publikationen erfasst. Das Element <gi>monogr</gi> verzeichnet eigenständige Publikationen oder dokumentiert Angaben zum Veröffentlichungsort unselbstständiger Publikationen mittels der Elemente <gi>imprint</gi>, <gi>biblScope</gi>, <gi>date</gi>, <gi>pubPlace</gi> etc. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A110005B">
				<biblStruct xml:id="A110005B" status="candidate" type="article">
					<analytic>
						<title level="a">Henze Bibliothek in Detmold</title>
						<author>wsp</author>
						<ref target="https://www.westfalenspiegel.de/hans-werner-henze-bibliothek-detmold/">Original</ref>
					</analytic>
					<monogr>
						<title>Westfalenspiegel</title>
						<imprint>
							<date when="2021-12-13"/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</egXML>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="DT-works">
		<head>Werke</head>
		<p>Dieser Datentyp ist äußerst komplex, da musikalische wie auch literarische Werke erfasst werden. Für die musikalischen Werke findet die Music Encoding Initiative (MEI) anwendung; für literarische Werke die Text Encoding Initiative (TEI). Aus diesem Grund werden die beiden Untergruppen dieses Dokumententyps im Folgenden separat besprochen.</p>
		<p>UNTERSCHEIDUNG: Henze-Werke, die ausführlicher und fremde Werke, die rudimentär beschrieben werden.</p>
		<div xml:id="DT-works-musical">
			<head>Musikalische Werke (MEI)</head>
			<p>Angabe von Übersetzern...</p>
		</div>
		<div xml:id="DT-works-literary">
			<head>Literarische Werke (TEI)</head>
			<p>Die literarischen Werke, hierbei ist es unerheblich von wem das Werk stammt, werden als TEI-Dokumente erfasst. Auch wenn hierfür zunächst nur der <gi>teiHeader</gi>, also die Metadaten relevant sind, so besteht die Möglichkeit später den Inhalte des verzeichneten Werkes hinzuzufügen.</p>
			<p>Verzeichnet werden die Werke mittels eines <gi>biblStruct</gi> Elements aufgrund der restriktiven Verwendung.<!-- was heißt das? -->
				<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0201319">
					<biblStruct type="book">
						<monogr>
							<title>Les amitiés particulières</title>
							<title xml:lang="de">Heimliche Freundschaften</title>
							<author key="A0010785">Peyrefitte, Roger</author>
							<imprint>
								<date when="1944">1944</date>
								<pubPlace/>
								<publisher/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</egXML> Im vorangegangenen Beispiel wurde zusätzlich ein übersetzter Titel angegeben. Im Rahmen des Projektes Henze-Digital wird <att>xml:lang</att> hier nicht verwendet, um die Sprache, in welcher der Titel angegeben wird, im allgemeinen zu definieren. Der erste Titel ist stets als originär zu betrachten und lediglich die u. U. folgenden Titel bedürfen das <att>xml:lang</att> Attribut, um anzugeben in welche Sprache der originäre Titel übersetzt wurde.</p>
			<p>Die Sprache(n), in der/denen das Werk selbst verfasst ist, werden über die <gi>langUsage</gi> angegeben.<!-- IC: Ist diese Trennung der Angabe der Sprache für Titel und für den Text des Werkes wichtig? -->
				<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0201319">
					<langUsage>
						<language ident="fr"/>
					</langUsage>
				</egXML>
			</p>
			<p>Es kommt immer wieder vor, dass Texte übersetzt werden. Da Übersetzungen auch in mehrere Sprachen angefertigt werden können, ist es überaus wichtig neben den Übersetzern auch die Sprache zu erfassen, in die der Text übersetzt wurde. Dies geschieht über das Attribut <att>label</att>, das den im Projekt verwendeten Sprachcode enthält. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A02014EA">
					<monogr>
						<title level="m">The Rise and Fall of the City of Mahagonny</title>
						<author key="A00110DF">Brecht, Bertolt</author>
						<editor role="trl" label="en" key="A00006DC">Wystan Hugh Auden </editor>
						<editor role="trl" label="en" key="A0005702">Chester Kallman</editor>
					</monogr>
				</egXML>
			</p>
		</div>
	</div>
	<!--<div xml:id="DT-sources">
            <head>Quellen</head>
        </div>-->
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-idSystem" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-idSystem.xml">
	<head>ID-Systematik</head>
	<p>Im Projekt Henze-Digital sind die IDs nach einheitlichen Patterns organisisert. Jede ID beginnt mit einem Präfix, welches aus einem führenden 'A' und zwei Ziffern besteht. Darauf folgt eine vierstellige hexadezimale Zahl, bevor die ID mit einer ebenfalls hexadezimalen Ziffer abschließt. Buchstaben in den IDs von Henze-Digital werden grundsätzlich großgeschrieben. Diese Sturktur kann als regulärer Ausdruck dargestellt werden: A\d{2}[0-9A-F]{5}</p>
	<table>
		<head>Präfixe der Dokumenttypen</head>
		<row>
			<cell>A00</cell>
			<cell>Personen</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A01</cell>
			<cell>derzeit nicht belegt</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A02</cell>
			<cell>Werke (musikalisch, literarisch, autoreigen sowie -fremd)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A03</cell>
			<cell>Schriften (Henzes)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A04</cell>
			<cell>Postalische Dokumente (Briefe, Telegramme etc.)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A05</cell>
			<cell>News (Aktuelle Nachrichten aus dem Projekt)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A06</cell>
			<cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Tagebücher)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A07</cell>
			<cell>Varia (Impressum, Projektbeschreibung et al.)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A08</cell>
			<cell>Organisationen</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A09</cell>
			<cell>Themenkommentare</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A10</cell>
			<cell>Dokumente</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A11</cell>
			<cell>Bibliographika aus dem Projektkontext</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A12</cell>
			<cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Addenda)</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A13</cell>
			<cell>Orte</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A14–A21</cell>
			<cell>derzeit nicht belegt</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>A22</cell>
			<cell>derzeit nicht belegt (WeGA: [musikal.] Quellen)</cell>
		</row>
	</table>
	<p>Die Präfixe wurden analog zur Weber-Gesamtausgabe gewählt, um größtmögliche Kompatibilität zur WeGA-WebApp herzustellen. Daher kommt es zu Lücken in der Zählung, die aus unbelegten Präfixen resultieren.</p>
	<p>Zur Berechnung der Prüfziffern siehe die constraint-Definition <tag>constraintSpec ident="idCheckDigit"</tag>, GitHub-Repository zum <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD">ODD</ref>, <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD/src/Specs/common-specs.odd.xml">common-specs.odd.xml</ref>, die Zeilen 928–976 (hash: <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD/blob/9cde2a7628bc4d8bd8064b6f1d15e063042e6b00/src/Specs/common-specs.odd.xml#L928">9cde2a7628</ref>).</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-revisions" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-revisions.xml">
	<head>Revisionen</head>
	<p>In der <gi>revisionDesc</gi> werden alle Veränderungen an der Datei in einer summarischen Beschreibung festgehalten (dies dient u. a. dazu, die Versionierung der Überarbeitungsstadien inhaltlich besser zuordnen zu können).</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-status" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-status.xml">
	<head>Status/Zustand der Datensätze</head>
	<p> Mit dem Attribut <att>status</att>, welches immer im root-Element des jeweiligen Datensatzes zu finden ist, wird der Bearbeitungsstand des Dokuments innerhalb der Veröffentlichungen von Henze-Digital festgehalten. Hierfür sind derzeit drei Stufen vergeben:</p>
	<table>
		<row>
			<cell>proposed</cell>
			<cell>Dieser Status gibt an, dass ein Datensatz für eine Veröffentlichung vorgesehen ist, derzeit aber noch in einer unkorrigierten Entwurfsfassung vorliegt. In der Darstellung werden solche Datensätze als <q>in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>candidate</cell>
			<cell>Dieser Status gibt an, dass der Datensatz überarbeitet (d. h. angereichert und korrekturgelesen) wurde, jedoch noch nicht entgültig bearbeitet worden ist. Der Datensatz sollte bereits zitierfähig sein. Ist diese Stufe erreicht, wird der Datensatz mit <q>Kommentar in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
		</row>
		<row>
			<cell>approved</cell>
			<cell>Für die Veröffentlichung freigeschaltete Datensätze erhalten diesen Status, d. h. dass sie korrekturgelesen, ausgezeichnet und mit den augenblicklich möglichen Anmerkungen versehen sind. Veränderungen der Datei beziehen sich dann in der Regel nur noch auf die Kommentare. Solche Datensätze erhalten den Vermerk <q>bearbeitet</q>.</cell>
		</row>
	</table>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-docTypes-duplicates" xml:lang="de" xml:base="de/sec-docTypes-duplicates.xml">
	<head>Zum Umgang mit Dubletten</head>
	<p>Im Fall der fehlerhaften Verdopplung von Datensätzen werden diese, sofern sie bereits veröffentlicht sind, nicht gelöscht; stattdessen wird eine Referenz gesetzt, die eine Weiterleitung zum korrekten Datensatz ermöglicht. Realisiert wird diese Referenz durch das Element <gi>ref</gi> und dem dort verfügbaren Attribut <att>target</att> dessen Attributwert die ID der entsprechenden Zieldatei enthält. Zusätzlich wird mit @type="duplicate" dokumentiert, dass es sich beim vorliegenden Datensatz um eine Dublette handelt. Bsp. für eine Dublette bei Personendokumenten: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A00ID">
			<person xml:id="A00ID" source="HWH" status="approved">
				<ref type="duplicate" target="A00ID"/>
			</person>
		</egXML>
	</p>
</div>
			</div>
			<div>
				<head>Zur Codierung der Volltexte</head>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-general" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-general.xml">
	<head>Grundsätze der Textübertragung und -auszeichnung</head>
	<p>Grundsätzlich werden alle Texte <hi rend="bold">diplomatisch</hi> wiedergegeben (unter Einschluss der originalen Orthographie und Zeichensetzung).</p>
	<p>Einen Sonderfall stellen die Telegramme dar, die ihre Inhalte stets in Großbuchstaben wiedergeben. Dieser Umstand ist historisch-technisch bedingt. In diesen Fällen, also dass Groß- und Kleinschreibung aufgrund äußerer Einflüsse historisch nicht beachtet werden konnte, werden die Inhalte entsprechend der heute üblichen Groß- und Kleinschreibung übertragen. Damit diese Änderung transparent bleibt, sind sämtliche übertragende Abschnitte mit deinem entsprechenden Markup ausgezeichnet. Eine respektive Anpassung von 'ss' zu 'ß', für welches bis 2020 im Deutschen kein Großbuchstabe exisitierte, wird jedoch nicht vollzogen. Diese Schritte dienen der Lesbarkeit und sind aus Vermittlungsgründen in die Edition eingeführt worden.</p>
	<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
		<hi rend="capital">Dieser Text war in Grossbuchstaben abgedruckt</hi>
	</egXML>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-typoscript" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-typoscript.xml">
	<head>Typoskripte</head>
	<p>Ungefähr die Hälfte der Briefe dieser Edition wurden mit der Schreibmaschine geschrieben (zur Vorliebe der Autoren vgl. die Beschreibung ihrer Schreibgewohnheiten) und kommt es hierdurch gelegentlich zu Doppelüberlieferungen, da an der einen Stelle der abgeschickte Brief erhalten ist und an anderer Stelle der ev. aufgehobene Durchschlag. Zum Verhältnis von Originalbrief und Durchschlag vgl. ???</p>
	<p>Das Medium "Schreibmaschine" hat einige Besonderheiten, auf die hier verwiesen werden muss.</p>
	<p>Zeilenabstand: Der Zeilenabstand konnte fest eingestellt werden von halbem bis 2,5fachen (?) Zeilenabstand, also in 5 Stufen. Hierbei hat der sog. einfache Abstand bereits zwei Stufen. Um den Text eindeutig lesen zu können, war mindestens ein einzeiliger Abstand notwendig, doch wurde gelegentlich auch manuell der halbe Abstand eingestellt. Dies wurde einerseits dazu genutzt, Absätze von einander zu trennen (hier sind also nicht nur die sonst im Dokument genutzten Leerzeilen sondern auch Zwischenstufen möglich), andererseits um vergessene Worte mit der Maschine nachzutragen. Dies wurde vor allem genutzt, wenn der Grundzeilenabstand größer als 1,5 war, da dann durch die halbzeilige Versetzung ein anderes Wort leserlich eingefügt werden konnte.</p>
	<p>Durch das Einspannen des Blatt Papiers entsteht oben und unten ein Rand von ca. 2cm, da das Blatt sonst nicht fest auf der Walze hielt. Oben wurde von diesem Rand selten abgewichen, doch konnte es vorkommen, dass der Schreiber nicht merkte, dass das Blatt unten zu Ende ging und noch einmal eine Zeilenschaltung machte. Die dann entstehende Zeile war in der Regel nicht mehr gerade, sondern das Blatt rutschte immer weiter nach oben, so dass die letzte Zeile immer weiter nach unten geriet. Diese typographische Besonderheit wird nicht wiedergegeben, sondern nur in der <g>layoutDesc</g> beschrieben.</p>
	<p>Streichungen: Um Worte zu tilgen hat sich bei der Schreibmaschine nicht der Bindestrich durchgesetzt, sondern wurde der Buchstabe x verwendet. Diese Form wird mit dem Attribut @typedthrough gekennzeichnet. Gelegentlich kommt es vor allem bei Streichungen von einzelnen Buchstaben vor, dass diese mit einem Schrägstrich / getilgt sind. <!-- geben wir das an? --></p>
	<p>Autorkorrekturen: kleine Fehler wie ein oder zwei falsche Buchstaben wurden häufig einfach überschrieben. Dies wird mit <g>subst</g> codiert ohne noch einmal die ausdrücklich Angabe, dass die Buchstaben overtyped sind. </p>
	<p>Buchstabenzusätze wie Akzente: als Type waren auf den Maschinen der accent aigu ´und der accent grave ` vorhanden, aus diesen wurde der accent circonflexe zusammengesetzt. Weitere Zeichen waren auf deutschen Maschinen nicht vorhanden und wurden deshalb weggelassen oder später handschriftlich ergänzt. Für die im Spanischen häufige Tilde wurde gelegentlich ein accent circonflexe gesetzt und für den Strich im c ein Komma in das c geschrieben. Weitere Probleme: umgekehrte ¡ ! und ¿ ?, ... </p>
	<p>auf der Tastatur fehlende Zeichen: Gegenüber heutigen Tastaturen fehlen auf Schreibmaschinen einige Zeichen. Besonders auffällig ist das Fehlen der Null 0, die durch ein O ersetzt wurde, wobei häufig ein kleines o verwendet wird. Dies wird diplomatisch wiedergegeben. </p>
	<p>Leerstellen: Da bei Schreibmaschinen die Buchstabenabstände eine feste Breite haben (Festbreitenschrift), lassen sich Lücken sehr genau bestimmen. Die diplomatische Übertragung gibt deshalb fehlende und doppelte Leerzeichen wieder. Entsteht eine Lücke von mehr als drei Zeichen wird diese als <g>space</g> codiert und die Zahl der Leerzeichen mit @n angegeben.</p>
	<p>Farbband: Zweifarbigkeit</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-textStructure" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-textStructure.xml">
	<head>Textstruktur</head>
	<p>Die Struktur der Texte kann mit folgenden Elementen untergliedert werden: <specList>
			<specDesc key="div"/>
			<specDesc key="p"/>
			<specDesc key="l"/>
			<specDesc key="pb"/>
			<specDesc key="cb"/>
			<specDesc key="lb"/>
			<specDesc key="ab"/>
			<specDesc key="seg"/>
			<specDesc key="measure"/>
			<specDesc key="footNote"/>
			<specDesc key="table"/>
			<specDesc key="list"/>
			<specDesc key="item"/>
		</specList>
	</p>
	<div xml:id="eG-div">
		<head>div Abschnitte?</head>
		<!-- <div
                xml:id="DT-primary-struct-text">
                <head>Grundstruktur des Textes</head>
                <p>Zur grundlegenden Struktur der <gi>text</gi> Elemente, bestehend aus <gi>div</gi> und <gi>p</gi> Elementen, ist anzumerken, dass <gi>div</gi> Elemente zur groben Gliederung verwendet werden, sofern das überhaupt nötig ist. Für gewöhnlich bestehen Briefe aus einem oder wenigen Abschnitten, die als <gi>div</gi> zu codieren wären. Die Verwendung des Elements <gi>p</gi>, welches zur Abtrennung von Absätzen Anwendung dient, orientiert sich streng an derjenigen Struktur, welche der zu edierende Textes vorgibt. Ausnahmen hiervon entstehen zwangsläufig bei Inhalten von komplexer Struktur und an denjenigen Stellen, an denen bedingt durch das Schema ein <gi>div</gi> oder <gi>p</gi> erforderlich ist; beispielsweise um ein Element wie <gi>address</gi> einzusetzten (<gi>address</gi> erfordert <gi>p</gi> als Wrapper).</p>
            </div> -->
		<p>In der Regel enthält ein Brief nur einen <gi>div</gi>. Ausnahmen sind Briefe, die von verschiedenen Personen geschrieben sind, und Briefe, die eindeutig an verschiedenen Tagen (writingSessions) geschrieben sind. Darüber hinaus erhalten beiliegende Elemente einen eigenen <gi>div</gi> wie Umschläge oder Beilagen (gedruckt oder handschriftlich). Handelt es sich bei den Beilagen um Dokumente oder Rezensionen, so werden diese getrennt erfasst, aber in dem Brief verlinkt.</p>
		<p>Darüber hinaus wird im <gi>p</gi> die Ausrichtung des Paragraphen codiert: center, bloc, left, right, </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-p">
		<head>Absätze</head>
		<!-- vgl. oben Abstände und Einzüge -->
		<p>Die grundsätzliche Gestaltung der Absätze wird vor allem bei Typoscripten in der <gi>physDesc</gi> beschrieben: Zeilenabstand, Einzüge. Weicht ein Absatz davon ab, wird dies als Attribut in <gi>p</gi> vermerkt. Für den Einzug wird hierbei das <gi>space</gi> verwendet. Die Breite des Einzugs wird wie auch bei anderen Abständen in der Zahl der Buchstaben angegeben. Wird in der <gi>physDesc</gi> kein Einzug standardmäßig für die Absätze angegeben, beginnen Absätze ohne weiteres Attribut am linken Rand.</p>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-textHighlighting" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-textHighlighting.xml">
	<head>Zum Umgang mit Hervorhebungen im Text</head>
	<p>Texthervorhebungen wie Unterstreichungen, Hochstellung, etc. im laufenden Text werden mit dem Element <gi>hi</gi> gekennzeichnet. <!--Mögliche Werte für das Attribut <att>rend</att> sind:-->
		<specList>
			<specDesc key="hi" atts="rend"/>
		</specList>
	</p>
	<p>Unterstreichungen: Einfache, doppelte oder mehrfache Unterstreichungen werden mit dem Element <hi/> (highlighted) im Text vermerkt. Als Attribute werden dabei einerseits die Tatsache der Unterstreichung und die Zahl der Striche angegeben. @rend="underline" n="3". Sofern zusätzliche Binnenunterstreichungen<!-- haben wir das? --> gesetzt sind, werden diese geschachtelt angegeben und zur grundsätzlich vorhandenen Zahl der Striche addiert, d. h. ein innerhalb einer Doppelunterstreichung dreifach unterstrichenes Wort erhält zusätzlich die Binnenangabe @rend="underline" n="1". Die Wiedergabe im angezeigten Text erfolgt zur Zeit nur mit einer Zahl von bis zu zwei Strichen. </p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-characters" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-characters.xml">
	<head>Zeichenebene</head>
	<div xml:id="eG-lb-hyphen">
		<head>Zeilenfall, Trennstriche</head>
		<p> Der Zeilenfall wird mit lb kodiert. Damit ergibt sich die Möglichkeit eine Lesefassung zu erzeugen. Ein "normaler" Zeilenumbruch wird durch lb dargestellt. Ein Zeilenumbruch, der innerhalb eines Wortes vorlommt und durch einen Trennstrich orthographisch realisiert ist, wird mit lb break="no" kodiert. -&gt; Vergessener Bindestrich = <tag>lb break="no" rend="noHyphen"</tag>! </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-dashes">
		<!-- ID ändern -->
		<head>Abkürzungen</head>
		<p>Abkürzungen, die unverständlich bleiben und sich nicht durch bloße Ergänzung auflösen lassen, werden in ihrer originalen Form und zusätzlich als wahlweise aufzurufende Vollform wiedergegeben: <!-- Beispiele -->
			<choice>
				<abbr>bzgl.</abbr>
				<expan>bezüglich</expan>
			</choice>
			<choice>
				<abbr>Sal:</abbr>
				<expan resp="editor">Salzburg</expan>
			</choice> … bringe bitte <choice>
				<abbr>br.</abbr>
				<expan resp="editor">bringe</expan>
			</choice> was mit… </p>
		<div xml:id="eG-space">
			<head>Abstände und Leerzeichen</head>
			<p>In Typoskripten werden (Zeilen-)Abstände abweichend von 1,0 in der <gi>layoutDesc</gi> beschrieben. In allen Dokumenten werden Standard-Einrückungen (erste Zeile eines Absatzes) in der <gi>layoutDesc</gi> angemerkt. Von der Regel abweichende Einschübe werden als <gi>space</gi> kodiert.</p>
			<p> In Typoskripten ist die Behandlung von Leerzeichen differenziert. Fehlende Leerzeichen (nach Satzzeichen), werden nicht ergänzt sondern diplomatisch wiedergegeben. Die Wiedergabe zusätzlicher Leerzeichen erfolgt durch entsprechende Kodierung: <tag>space unit="char" n="1"</tag> (ein zusätzliches Zeichen). <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8D9">
					<!-- Einzug von vier Leerzeichen unt ein doppeltes -->
					<p><space unit="chars" quantity="4"/>Dieser Absatz beginnt mit einem Einzug. Später folgt eine Lücke mit einem zusätzliche <space unit="chars" quantity="1"/>Leerzeichen.</p>
				</egXML>
			</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-langTypes">
			<head>Zeichen anderer Sprachen auf der deutschen Schreibmaschinentastatur</head>
			<p>Spanisches Alphabet: Tilde, ¿?, ¡!, ñÑ</p>
			<p>Französisches Alphabet: ^, ç</p>
		</div>

		<div xml:id="eG-sic">
			<head>Schreibversehen</head>
			<p>Schreibversehen (wie z. B. versehentliche Wortwiederholungen) werden in der Regel so übernommen und durch das Element <sic/> markiert, um eine spätere irrtümliche Korrektur durch einen Editor zu verhindern. Dort, wo solche Schreibversehen zu Leseschwierigkeiten führen, kann in einem <gi>choice</gi>-Element neben der originalen Schreibung (<gi>sic</gi> oder <gi>orig</gi>) eine vom Editor angebotene Korrektur angeboten werden (mit <tag>corr resp="XY"</tag>.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-foreign">
			<!-- korrekt? -->
			<head>Fremdsprachliche Textteile</head>
			<p>Die Korrespondenz von Henze und seinen Partnern verwendet sehr unterschiedliche Sprachen und fügt immer wieder Worte oder Satzteile in anderen Sprachen ein. Die Grundsprache eines Briefes wird in den Metadaten angegeben, hiervon abweichende Sprachen werden mit <g>foreign</g> gekennzeichnet. Wenn es sich um Einfügungen in anderen Sprachen als deutsch und englisch handelt, wird eine Übersetzung in <g><!-- Übersetzung --></g> ergänzt. <!-- Noch ein Wort zur Darstellung --></p>
		</div>
		<div xml:id="eG-lb">
			<head>Zeilenfall</head>
			<p>Der Zeilenfall wird diplomatisch wiedergegeben.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-case">
			<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
			<p>Die Groß- und Kleinschreibung wird diplomatisch nach der Vorlage übernommen. Zu den Eigenheiten der einzelnen Briefschreiber vgl. die entsprechende Sektion zu deren Schreibgewohnheiten:</p>
			<list>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-auden">Auden, Wystan Hugh</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-enzensberger">Enzensberger, Hans Magnus</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-henze">Henze, Hans Werner</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-kallman">Kallman, Chester</ref></item>
			</list>
		</div>
		<div xml:id="eG-punct">
			<head>Satzzeichen</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-quodMarks">
			<head>Anführungszeichen</head>
			<p>Die Verwendung von Anführungszeichen zur Hervorhebung einer Phrase ist von einem Zitat zu unterscheiden. Während das Element <gi>q</gi> lediglich die Anführungszeichen repräsentiert, markiert das Element <gi>quote</gi> ein Zitat. Im Rahmen der Edition werden Anführungzeichen durch die Verwendung dieser beiden Elemente ersetzt, sodass im codierten Text keine Anführungszeichen enthalten sind. Damit aus inhaltlicher Sicht kein Defizit entsteht, werden Abweichungen "von der Norm" codiert.</p>
			<p>Diese anzulegende Norm wird in mehreren Schritten definiert:</p>
			<list>
				<item>Sprache des Dokumentes</item>
				<item>Schreibeigenheiten des Autors</item>
				<item>Eigenheiten des Dokumentes</item>
			</list>
			<p>Finden sich keine weiteren Angaben, so ist die Sprache des Dokumentes maßgebend. Das heißt, dass <gi>q</gi> oder <gi>quote</gi> doppelte Anführungszeichen in der definierten Sprache des Dokumentes darstellen. Sind Schreibeigenheiten des Autors bekannt, die durch die Häufigkeit ihrer Verwendung eine Art Norm bilden, so haben diese Vorrang vor der Sprache des Dokumentes. Weist ein Dokument jedoch Eigenheiten auf, die innerhalb des Dokumentes als Standard anzusehen sind (bspw. die konsequente Verwendung von Sternchen als Anführungszeichen) haben diese die oberste Priorität.</p>
			<p>Codiert werden immer nur Abweichungen von der jeweils geltenden Norm!</p>
			<p>Die unterstützen Zeichen sind:</p>
			<list>
				<item>„[...]“ und ,[...]‘ (deutsch)</item>
				<item>“[...]” und ‘[...]’ (englisch)</item>
				<item>«[...]» und ‹[...]› (französisch)</item>
			</list>
			<p>Werden also keine näheren Angaben gemacht, stehen die Elemente <gi>q</gi> und <gi>quote</gi> stellvertretend für doppelte Anführungszeichen in der definierten Sprache des Dokumentes.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q>enthält</q> doppelte Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz „enthält“ doppelte Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Handelt es sich um einfache Anführungszeichen, so ist das entsprechend zu kodieren:</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q rend="single">enthält</q> einfache Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz ,enthält‘ einfache Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Wenn Anführungszeichen einer anderen Sprache verwendet werden, dient das Attribut <att>xml:lang</att> dazu diese Sprache zu definieren.</p>

			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q xml:lang="fr">enthält</q> französische Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz «enthält» französische Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Wenn die Zeichen ungleichmäßig voneinander abweichen, kann dies über eigens dafür definierte Attribute (<att>rendLeft</att>, <att>rendRight</att>) angegeben werden.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q rendRight="single">enthält</q> solche Abweichungen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz „enthält‘ solche Abweichungen. -->
			</egXML>
			<p>Auch der Fall, dass eines der beiden Zeichen oder beide fehlen kann auf diese Art kodiert werden. Für ein Fehlen wird der Wert <val>none</val> verwendet. Durch den Umstand, dass bei der Verwendung der Elemente <gi>q</gi> und <gi>quote</gi> ein Anfangs- und Endpunkt zwangsläufig definiert werden muss, kommt diese Form der Codierung einer editorischen Ergänzung gleich.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>In diesem deutschen Satz <q rendRight="none">fehlt</q> das rechte Anführungszeichen.</p>
				<!-- In diesem deutschen Satz „fehlt[“] das rechte Anführungszeichen. -->
			</egXML>
			<p>Zum Hintergrund dieses Modells: Ziel der Edition ist es den Inhalt im Code adäquat abzubilden. Gleichzeitig ist auch die Vermittlung der Forschungsdaten ein wichtiger Aspekt. Ersteres ließe sich auch dadurch realisieren, dass die Anführungszeichen als Textzeichen in die Dateien eingegeben werden. Ein solches Vorgehen verwehrt jedoch die Möglichkeit eine Lesefassung anzubieten, in der z.B. sämtliche Zeichen normalisiert sein könnten. Um also eine Steuerung dieser Zeichen in der späteren Anzeige zu ermöglichen ist es notwendig diese ansteuerbar zu machen. Gleichzeitig soll der Inhalt aber nicht dadurch defizitär werden, dass Rückschlüsse auf das Original (Diplomatik) nicht mehr möglich sind. Aus diesen Gründen werden die Anführungszeichen entsprechend auskodiert. Das Modell der Norm-Hierarchie bringt zwar eine weitere Ebene hinein, durch welche die Komplexität weiter steigt, jedoch müssen dadurch nur wenige Stellen explizit kodiert werden, nämlich die Abweichungen. In der Konstitution komlex, erleichtert dieses Modell die Erarbeitung der Edition.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-apos">
			<head>Apostroph</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-ndash">
			<head>Gedankenstrich</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-ss">
			<head>Problematik: ss/ß</head>
			<p/>
		</div>
	</div>
	<div xml:id="eG-notatedmusic">
		<head>Musiknotation</head>
	</div>
	<div xml:id="eG-symbols">
		<head>Sonstige Symbole und Grafiken</head>
		<p>Spezielle graphische Zeichen bzw. Zeichenfolgen Henzes und ihre Erläuterung:</p>
		<table>
			<row>
				<cell/>
				<cell/>
			</row>
		</table>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-textConstitution" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-textConstitution.xml">
	<head>Textkonstitution</head>
	<p>Textkonstitutionelle Merkmale im Text werden mit den folgenden Elementen erfasst und beschrieben: <specList>
			<specDesc key="del"/>
			<specDesc key="add"/>
			<specDesc key="subst"/>
			<specDesc key="space"/>
			<specDesc key="damage"/>
			<specDesc key="gap"/>
			<specDesc key="unclear"/>
		</specList>
	</p>

	<div xml:id="eG-deletions">
		<head>Autoreigene Streichungen</head>
		<p>Das einfache Streichen von Worten oder Absätzen wird durch das Element <del/> (deleted) gekennzeichnet, die Form der Streichung sollte dabei durch das Attribut <att>rend</att> (rendition) angegeben werden (in der Regel als <tag>del rend="strikethrough"/</tag>). Geschieht das Streichen und Ersetzen als ad-hoc-Korrektur in der Zeile, genügt diese Kennzeichnung und es muss kein Substitutionsvorgang bezeichnet werden. Doppelte Durchstreichungen sind folgendermaßen zu codieren: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><del><hi rend="strikethrough" n="2">...</hi></del></egXML>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-additions">
		<head>Autoreigene Ergänzungen</head>
		<p>Einfügungen, die der Autor (Schreiber) nachträglich oder im Schreibvorgang vorgenommen hat, werden (sofern es sich nicht um Korrekturen durch Eingriffe in die ursprüngliche Substanz) handelt, mit dem Element <gi>add</gi> (addition) vermerkt. Dabei sollte der Ort der Einfügung mit Hilfe des Attributs <att>place</att> bezeichnet werden. Als Attributwerte kommen dabei in Frage: „inline“, „margin“, „above“ (the line), „below“ (the line) oder „mixed“. Stammen solche Einfügungen von anderer Hand, kann dies im Attribut <att>hand</att> ausgewiesen werden. Hinweis: Einfügungen und Zusätze des Herausgebers werden nie mit <gi>add</gi>, sondern mit <gi>corr</gi> oder <gi>subst</gi> vorgenommen! </p>
	</div>

	<div xml:id="eG-corrections">
		<head>Autoreigene Korrekturen</head>
		<p>(siehe auch: <ptr target="#eG-additions"/>): Korrekturen, die der Autor (Schreiber) in seinem Text vorgenommen hat, werden als Substitutionsprozess innerhalb des Elements <gi>subst</gi> dargestellt. Dieser Prozess besteht in der Regel aus zwei Teilen: dem Löschungsvorgang (durch Streichen, Überschreiben o. ä.) und der Ergänzung des neuen Textes (durch Einfügen, Überschreiben o. a.). Der Vorgang ist sowohl hinsichtlich der Art des Löschvorgangs als auch des Ortes, an dem der Ersatztext zu finden ist, näher zu beschreiben. Hinweis: Die Art und Weise der Streichung wird am Element <gi>del</gi> festgehalten, nicht an <gi>subst</gi>. Ist der ersetzte Text nicht zu entziffern, so wird innerhalb des Elements <gi>del</gi> ein Element <gi>gap</gi> angegeben (das durch <att>unit</att> und <att>quantity</att> näher charakterisiert sein kann).<!-- machen wir das? --> Ein Ersetzungsvorgang, bei dem das Wort „wollte“ durch „musste“ überschrieben wurde, sieht daher in der Codierung wie folgt aus: 
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<subst>
					<del rend="overwritten">wollte</del>
					<add place="inline">musste</add>
				</subst>
			</egXML>
		</p>
		<p>Sind z. B. in Typoskripten notwendige Korrekturen, oft nachträglich, nur mit Korrekturzeichen angegeben (z. B. zu tauschende Buchstaben mit dem entsprechenden Korrekturzeichen) so wird dies in einer Anmerkung beschrieben. Einfache nachträgliche meist handschriftliche Streichungen und Ersetzungen werden mit <gi>del</gi> und <gi>handShift</gi> codiert, z. B.: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">we<del rend="strikethrough"><handShift script="manuscript"/>a</del>sen</egXML></p>
		<p>Ebenso Ersetzungen:
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">mú<subst><del rend="strikethrough"><handShift script="manuscript"/>cias</del><add place="above">sices</add></subst><handShift script="typoscript"/>
			</egXML><!-- prüfen, ob das Beispiel so stimmt oder häufigerer handShift notwendig ist. -->
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-illegible">
		<head>Unleserliche Stellen</head>
		<p>Hier sind zwei Möglichkeiten zu unterscheiden: 1. Wenn durch Wasserschäden, Siegelloch oder sonstige äußere Einwirkungen (nicht aktives Eingreifen des Schreibers in den Text!) Teile nicht lesbar sind, wird dies durch das Element <gi>damage</gi> gekennzeichnet. Dabei wird die Ursache der Lesebeeinträchtigung durch das Attribut <att>agent</att> angegeben. Die Auszeichnung kann als bloße Kennzeichnung der „Schadenstatsache“ erfolgen oder aber unklare bzw. vom Herausgeber ergänzte Lesungen kennzeichnen.
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				An die<damage agent="water"><unclear>ser roten</unclear></damage> Stelle war etwas beschädigt").
			</egXML>
				Wenn die Ergänzung auf den Hg. zurückgeht und, wie im vorstehenden Falle, etwas „nicht Selbstverständliches“ (zu letzterem gehören Ergänzungen einzelner Buchstaben) umfasst, sollte sich der Hg. als Verantwortlicher eintragen: @resp="JV". Komplett unlesbare Bereiche werde durch das Element <gap/> gekennzeichnet, wobei der Vollständigkeit halber der Umfang mit den Attributen <att>unit</att> und <att>quantity</att> notiert werden kann (als Werte kommen z. B. „characters“ in Frage), die Entzifferungsprobleme können zusätzlich durch das Attribut @reason="illegible" vermerkt sein.</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-unclear">
		<head>Unsichere Lesung</head>
		<p>Alle nur aus Leseschwierigkeiten der Handschrift resultierenden Unklarheiten werden in das Element <gi>unclear</gi> eingeschlossen. Sofern mehrere Deutungsmöglichkeiten vorhanden sind, werden diese innerhalb des Elements <gi>choice</gi> zur Auswahl gestellt. In diesem Falle sollte bei den Einzellesungen das Element <gi>unclear</gi> durch ein Attribut <att>cert</att> (certainty) ergänzt werden. Als Werte kommen dafür „<val>high</val>“, „<val>medium</val>“, „<val>low</val>“ oder „<val>unknown</val>“ in Frage. Durch das hinzugefügte Attribut <att>resp</att> ist dabei der für diese Einschätzung verantwortliche Editor erkennbar.</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-app">
		<head>Lesarten</head>
		<p>Für Apparateinträge stehen folgende Elemente zur Verfügung:
			<specList>
				<specDesc key="app"/>
				<specDesc key="lem"/>
				<specDesc key="rdg"/>
			</specList>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-supplied-elements">
		<head>Ergänzungen der Herausgebenden</head>
		<p> Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies die Folge von Textverlusten ist, vgl. allerdings die Rubrik „Unleserliches 1“). Diese Ergänzungen werden mit dem Attribut <att>resp</att> innerhalb von <gi>supplied</gi> vorgenommen: 
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			heute kam Friedr<supplied resp="editor">i</supplied>ch
				</egXML>
			Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen erscheinen z.Zt. im Text in eckigen Klammern; Ausnahme bilden ergänzte Währungsangaben im Tagebuch, diese werden in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. <specList>
				<!-- Achtung dieser Text ist noch von WEber -->
				<specDesc key="supplied"/>
				<specDesc key="choice"/>
				<specDesc key="sic"/>
				<specDesc key="corr"/>
				<specDesc key="abbr"/>
				<specDesc key="expan"/>
				<specDesc key="note"/>
				<!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
			</specList>
		</p>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-readings" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-readings.xml">
	<head>Lesarten</head>
	<p>Für Apparateinträge stehen folgende Elemente zur Verfügung: <specList>
			<specDesc key="app"/>
			<specDesc key="lem"/>
			<specDesc key="rdg"/>
		</specList>
	</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-editorialInterventions" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-editorialInterventions.xml">
	<head>Eingriffe der Herausgebenden</head>
	<div xml:id="eG-supplied">
		<head>Herausgeberergänzungen</head>
		<p> Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies die Folge von Textverlusten ist, vgl. allerdings die Rubrik „Unleserliches 1“). Diese Ergänzungen werden mit dem Attribut @resp innerhalb von <gi>supplied</gi> vorgenommen (Bsp.: heute kam Friedr<tag>supplied resp="editor"</tag>i<tag>/supplied</tag>ch). Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen erscheinen z.Zt. im Text in eckigen Klammern; Ausnahme bilden ergänzte Währungsangaben im Tagebuch, diese werden in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. <specList>
				<!-- Achtung dieser Text ist noch von WEber -->
				<specDesc key="supplied"/>
				<specDesc key="choice"/>
				<specDesc key="sic"/>
				<specDesc key="corr"/>
				<specDesc key="abbr"/>
				<specDesc key="expan"/>
				<specDesc key="note"/>
				<!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
			</specList>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-Hg-Korrekturen">
		<head>Herausgeberkorrekturen</head>
		<p>(sofern für das Verständnis zwingend): Es kommt vor, dass ganz offensichtlich Falsches zu Missverständnissen führt und besser korrigiert werden sollte (in den früheren Richtlinien war an solchen Stellen die Einfügung eines „[recte:]“ oder „[vielmehr:]“ vorgesehen). Zur Kennzeichnung der originalen Schreibung wird nun ein <gi>sic</gi>-Element verwendet (das auch eingetragen werden kann, um die Tatsache eigenartiger Schreibungen hervorzuheben, damit in späteren Korrekturgängen an dieser Stelle nicht fälschlich ein Verschreiber des Übertragenden angenommen wird). Die Korrektur selbst kann dann durch <gi>corr</gi> angegeben werden und der der Urheber sollte sich als Verantwortlicher (@resp="EB") eintragen (liegt eine zweite Quelle für diese Änderung vor, kann sie sogar mit einem zusätzlichen Attribut @source angegeben werden). Das Ganze wird in ein <gi>choice</gi>-Element eingeschlossen, um eine wahlweise Darstellung zu ermöglichen. </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-commentary">
		<head>Herausgeberkommentare</head>
		<p/>
		<table>
			<row>
				<cell>
					<tag>note @attribut</tag>
				</cell>
				<cell> </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>textConst</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>text-Constitution</mentioned> (Textkonstitution): </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>definition</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>Definition</mentioned>: </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>part</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>commentary</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>Commentary</mentioned> (Einzelstellenkommentar)</cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>editorial</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>summary</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>

			<row>
				<cell>
					<att>thematicCom</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>thematic Commentary</mentioned> (Themenkommentar):</cell>
			</row>
		</table>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-witnesses" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-witnesses.xml">
	<head>Quellenangaben/Textzeugen</head>
	<p>
		<specList>
			<specDesc key="sourceDesc"/>
			<specDesc key="witness"/>
			<specDesc key="biblStruct"/>
			<specDesc key="physDesc"/>
			<specDesc key="facsimile"/>
		</specList>
	</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-textRelations" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-textRelations.xml">
	<head>Beziehungen zwischen Texten/Dokumenten</head>
	<p>Briefkontexte, Entwürfe, mehrteilige Schriften, floatingText</p>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="sec-encoding-content" xml:lang="de" xml:base="de/sec-encoding-content.xml">
	<head>Inhaltliche Auszeichnung</head>
	<p>
		<specList>
			<specDesc key="persName"/>
			<specDesc key="workName"/>
			<specDesc key="placeName"/>
			<specDesc key="rs"/>
			<specDesc key="date"/>
		</specList><!-- müsste noch erweitert werden? -->
	</p>
	<div xml:id="eG-semantics_persNames">
		<head>Personen</head>
		<p>In der Auszeichnung von Personen ist zu unterscheiden, ob der Name einer Person genannt wird oder eine Be- bzw. Umschreibung. Wird der Name genannt, ist <gi>persName</gi> zu verwenden, gibt es nur eine (indirekte) Beschreibung einer Person wie <q>sein Bruder</q>, <q>die Ärtze</q> oder <q>die Musiker</q>, so ist <gi>rs</gi> mit dem @person oder @persons zu verwenden. Auszeichnungen von Personen sollten immer zur eindeutigen Bestimmung mit Hilfe eines @key verwendet werden. Werden mehrere Personen in einem Wort angesprochen, z. B. Ehepaar Müller, sind die keys beider Personen in dem Element als Attribut zu ergänzen. Achtung: da der Personennamen dann nicht eindeutig ist wird in diesem Fall, trotz Namensnennung, <gi>rs</gi> verwendet. Nur in <gi>rs</gi> können mehrere keys gesetzt werden.</p>
		<p>Bei biblischen oder mythologischen Namen wird <gi>name</gi> verwendet und jeweils präzisiert mit @myth oder @biblical. Ebenso werden Namen von dramatis personae (Rollen) aus Schauspielen oder Musiktheaterstücken, z. B. Elisabeth Zimmer, Dr. Wilhelm Reischmann (aus: Elegie für junge Liebende) mit @actingRole oder Figuren aus Prosatexten wie Wilhelm Meister mit @character spezifiziert</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_names">
		<head>weitere Namen</head>
		<p>Ortsnamen und andere geographische Namen werden direkt mit den zugehörigen Elementen <gi>settlement</gi>, <gi>region</gi>, <gi>country</gi>, <gi>bloc</gi>, [vollständige Liste] ausgezeichnet und mit einem key versehen. In dem zugehörigen Datensatz wird dann über ??? die Angabe präzisiert. Ortsangaben, die keine politische Einheit, sondern geographische Einheiten bezeichnen, werden mit <gi>geogName</gi> und @type codiert: forest, island, lake, mountain, river</p>
		<p>Es bleiben jedoch einige Namen, die mit <gi>name</gi> und einem Attribut bestimmt werden müssen: vor allem Aufführungsorte @venue und Werke @work oder @works. Gerade bei Theatern ist dabei sorgfältig zu unterscheiden, ob in dem Brief z. B. "Mailander Scala" als Aufführungsort oder als Organisation angesprochen ist.</p>
		<p>Achtung: hier noch endgültig festlegen, ob wir name @journal(newspaper machen oder title @journal/newspaper machen vgl. auch issue 102</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_reference_string">
		<head>indirekte Angaben</head>
		<p>Für alle indirekten Erwähnungen, nicht nur für Namen (s.o.), ist <gi>rs</gi> zu verwenden und ist das Element mit Attributen zu präzisieren. Dies wird auch verwendet, um auf angesprochene postalische Dokumente zu verweisen wie z. B.: "dein letzter Brief". Anschließend folgt der Key des angesprochenen Gegenstandes. [kann man hier automatisch die Liste der erlaubten types einfügen?]</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_dates">
		<head>Datumsangaben</head>
		<p>Alle Datumsangaben werden, damit sie prozessierbar werden, mit <gi>date</gi> ausgezeichnet und mit Hilfe eines Attributs in ein normiertes Datum umgesetzt, z. B. wird 3. Januar 1956 als <gi>date</gi> ausgezeichnet mit @when="1956-01-03". Zeiträume werden in dem Element mit @from @to wiedergegeben, also <q>zwischen dem 5. und 8. März 1958 werde ich bei Euch sein</q> wird zu @from="1958-03-05" @to="1958-03-08". Ist nur ein ungefährer Zeitraum wie Ende März angegeben, so wird dies mit @notBefore="1958-03-20" @notAfter="1958-03-30" ausgezeichnet. Die Jahreszahl muss in jedem Fall ergänzt werden, auch wenn sie wie im letzten Beispiel im Text nicht genannt ist. </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_date">
		<head>Datierungen</head>
		<p>Die Datumsangaben in der in einem Brief üblichen <gi>dateline</gi> wird codiert wie alle anderen Daten. Wird ein Datum oder ein Teil davon erschlossen, so wird dieses Datum mit <gi>supplied</gi> als vom Herausgeber ergänzt markiert.</p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			<dateline>Edinburgh Monday <date>17th August <supplied>1970</supplied></date></dateline>
		</egXML>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			<dateline><date when="1958-01-03"><supplied>3. Januar 1958</supplied></date></dateline>
		</egXML>
		<p>Die Verantwortlichkeit für die Ergänzung kann mit @resp angegeben werden. Bei vollständiger Erschließung des Datums sollte eine Begründung in einer <gi>note</gi> festgehalten werden. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<dateline><supplied resp="IC"><date notBefore="1972-06-10" notAfter="1972-06-20">Mitte Juni 1972</date></supplied></dateline><note resp="IC">Enzensberger bezieht sich auf den Brief Henzes vom 2. Juni 1972</note>
			</egXML></p>
		<p>In den Metadaten unter <gi>correspAction</gi> wird das erschlossene Datum <q>normal</q> eingetragen, allerdings erhält das Element <gi>date</gi> dann ein Attribut @type="editor". ebenfalls hervorgehoben mit einem @type="postal" sind Datumsangaben, die nicht auf Angaben des Autors, sondern auf postalischen Angaben wie Stempel oder Postvermerke zurückgehen. Bei allen <gi>date</gi>-Angaben ohne Attribut ist von dem Attribut @type="source" auszugehen. Da dies der Normalfall ist, wird er nicht ausdrücklich codiert.</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_title">
		<p>#102: prüfen, ob wir alles mit <gi>name</gi> abdecken.</p>
	</div>
</div>
			</div>
			<div>
				<head>Zu den Schreibgewohnheiten einzelner Korrespondenzpartner</head>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="chap-writingHabits-auden" xml:lang="de" xml:base="de/sec-writingHabits-auden.xml">
	<head>Auden, Wystan Hugh</head>
	<div xml:id="WR-WHA-case">
		<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-WHA-spelling">
		<head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-WHA-spacing">
		<head>Laufweite und Lücken</head>
		<p/>
	</div>
	<!--<div xml:id="WR-WHA-drawings">
        <head>Zeichnungen</head>
        <p></p>
    </div>-->
	<div xml:id="WR-WHA-layout">
		<head>Zum Layout der Korrespondenz-Dokumente</head>
		<p/>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="chap-writingHabits-enzensberger" xml:lang="de" xml:base="de/sec-writingHabits-enzensberger.xml">
	<head>Enzensberger, Hans Magnus</head>
	<div xml:id="WR-HME-case">
		<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-HME-spelling">
		<head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-HME-spacing">
		<head>Laufweite und Lücken</head>
		<p/>
	</div>
	<!--<div xml:id="WR-HME-drawings">
        <head>Zeichnungen</head>
        <p></p>
    </div>-->
	<div xml:id="WR-HME-layout">
		<head>Zum Layout der Korrespondenz-Dokumente</head>
		<p/>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="chap-writingHabits-henze" xml:lang="de" xml:base="de/sec-writingHabits-henze.xml">
	<head>Henze, Hans Werner</head>
	<div xml:id="WR-HWH-general">
		<head>allgemeine Beschreibung</head>
		<p>Hans Werner Henze bevorzugt in seinen Korrespondenzen die Handschrift. Schon am 2. November 1960 schreibt er an Hans Magnus Enzensberger: <q>denn mir vergehen Stunden und Stunden langsamen Zweifingertippens, Stunden, die ich durch zehnfingrige Entagrammausfüllung im Augenblick dringender ausfüllen müsste.</q> Diese ungeübte, langsame Nutzung der Schreibmaschine scheint Henze nie abgelegt zu haben – einen Teil der offiziellen Korresponenz ließ Henze ja später durch Sekretäre erledigen, so dass sich für ihn wohl keine Notwendigket zur Nutzung der Maschine ergab. Achtung: es gibt einige typoskripte aus Neapel 1959</p>
		<p>Henze schrieb anfangs vor allem mit Tinte, später auch mit unterschiedlich farbigem Filzstift oder Kugelschreiber. Er bevorzugte ab ??? die Kleinschreibung, anfangs (vgl. die frühen Briefe an Jockisch/Weil) schrieb er Namen und die Anreden Du/Sie noch groß. Bei Erstkontakten mit Personen verwendet Henze auch "normale" Groß- und Kleinschreibung (vgl. Hitzer 12. 8. 1969) Achtung: das Phänomen der Kleinschreibung muss ich noch einmal beobachten. Ist wohl auch ein "sozialistisches" Phänomen.</p>
		<p>Henze verwendete als Schreibmaterial für Briefe meist "normales" Papier. Seit er seinen Wohnsitz nach La Leprara verlegt hatte, benutzte er persönliches Briefpapier (Kategorisierung vgl. ???). Achtung: erstes Briefpapier aus Neapel 1957?, 1959 (Dieser Brief ist maschinenschriftlich!!)</p>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-case">
		<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
		<p>[Problem: l L</p>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-spelling">
		<head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
		<p>Henze schreibt seit ??? quasi in Druckschrift, wobei die Buchstaben recht weit auseinander stehen. Auch die Abstände zwischen den Worten sind groß. Dennoch kann es gelegentlich zu Problemen bei der Getrennt- oder Zusammenschreibung kommen.</p>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-quotes">
		<head>Anführungszeichen und Zitate</head>
		<p>Hans Werner Henze schreibt normalerweise die Anführungszeichen auf beiden Seiten oben (englische Form). Wenn das Anführungszeichen vorne unten steht, wird dieses codiert und auch entsprechend angezeigt, vgl. die Erläuterungen zu den Anführungszeichen im allgemeinen Teil der Guidelines.</p>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-spacing">
		<head>Laufweite und Lücken</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-drawings">
		<head>Zeichnungen</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-HWH-abbrevs">
		<head>Kürzel</head>
		<p>in späterer Zeit? für "und" ein Kürzel, dass nur aus u und d besteht</p>
	</div>
</div>
				<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?><div xml:id="chap-writingHabits-kallman" xml:lang="de" xml:base="de/sec-writingHabits-kallman.xml">
	<head>Kallman, Chester</head>
	<div xml:id="WR-CK-case">
		<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-CK-spelling">
		<head>Getrennt- und Zusammenschreibung</head>
		<p/>
	</div>
	<div xml:id="WR-CK-spacing">
		<head>Laufweite und Lücken</head>
		<p/>
	</div>
	<!--<div xml:id="WR-CK-drawings">
        <head>Zeichnungen</head>
        <p></p>
    </div>-->
	<div xml:id="WR-CK-layout">
		<head>Zum Layout der Korrespondenz-Dokumente</head>
		<p/>
	</div>
</div>
			</div>
		</body>		
	</text>
</TEI>