<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="chap-docTypes" xml:lang="de">
    <head>Zu den erfassten Dokumenttypen</head>
    <div xml:id="DT-primary">
        <head>Primärdokumente</head>
        <p>Unter diese Kategorie fallen postalische Dokumente (Briefe, Telegramm etc.), weitere Dokumente (Urkunden, Rechnungen etc.) sowie zeitgenössische Besprechungen (Werkrezensionen, Konzertkritiken.).<note resp="DR">Sind Werke keine Primärdokumente? Unterscheiden wir hier in Datensätze mit Volltexten und Katalogsdaten oder primär und sekundär? wo gehören die Schriften hin?</note><note resp="IC">Wir sollten hier erst einmal nur von den Volltexterfassungen reden. Ich glaube, wir brauchen den Begriff Primärdokumente nicht, wir können gleich mit postalische Dokumente starten. Besprechungen erfassen wir ja nicht.</note></p>
        <div xml:id="DT-postals">
            <head>Postalische Dokumente</head>
            <p>In die Digitale Briefedition wurden sämtliche postalischen Dokumente aus den ausgewählten Korrespondenzen und einschließlich der Gegenkorrespondenzen aufgenommen. In der Korrespondenz von Hans Werner Henze kommen dabei Briefe (zum Teil mit Umschlag), Postkarten und Telegramme vor, die unterschiedliche Codierungsbesonderheiten haben, weshalb sie getrennt behandelt werden.</p>
        </div>
                <div>
                    <head>Briefe (allgemein)</head>
                 <p>Bei den Briefen sind zwei Formen zu unterscheiden: Die eher formellen, darunter vor allem die typoschriftlichen, enthalten (meist zu Beginn des Briefes) eine Adresse. Die eher privaten und oft handschriftlichen Briefe beginnen dagegen in der Regel direkt mit dem Datum und der Anrede. Hier ist die Adresse dann nur auf dem Umschlag notiert, der aber nicht in jedem Fall überliefert ist.<lb/>
                     Die Grobstruktur eines Briefes besteht also ggf. aus der Adresse <gi>address</gi> (die sich wiederum aus mehreren Adresszeilen <gi>addrLine</gi> zusammensetzt), <note resp="DR">Beispiel für eine Adresse</note>
               
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8D9">
                    <address>
                        <addrLine>Ill:mo maestro hans werner henze</addrLine>
                        <addrLine>la leprara</addrLine>
                        <addrLine>marino (roma)</addrLine>
                        <addrLine>italia						<hi rend="underline">par avion</hi></addrLine>
                    </address></egXML> <!-- wie gebe ich an, dass die Adresse in ein <p> muss??? -->

         
                    einem <gi>opener</gi> zu Beginn (der z. B. aus einer Datums- und Anredezeile bestehen kann, vgl. die Elemente <gi>dateline</gi> und <gi>salute</gi> sowie einem <gi>closer</gi> (Grußfloskel mit Unterschrift) am Ende
                     des Briefes. Dazwischen steht der eigentliche Brieftext. Die einzelnen Abschnitte des Briefes selbst werden als <gi>p</gi> (paragraph) gekennzeichnet. In der Regel bestehen die Briefe aus einer Einheit, das insgesamt als <tag>text type="letter"</tag> gekennzeichnet ist. Ggf. können unterschiedliche Elemente (z. B. unterschiedliche Schreibakte) zusätzlich mit einem <tag>div type="writingSession" n="2"</tag> <!-- trennen wir die Adresse mit einem div ab? ich hatte diessn Fall bisher nicht oft --> <!--Durch ein Attribut <att>type</att> werden die jeweiligen divisions näher bestimmt: einerseits als Adresse <tag>div type="address"</tag>, andererseits als mit <att>n</att> gezählte Schreibakte <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>. Diese Teile bilden zusammen das eigentliche Textkorpus <gi>body</gi>, das insgesamt als <tag>text type="letter"</tag> gekennzeichnet ist.-->
               Gelegentlich tritt die Datumszeile auch erst innerhalb des <gi>closer</gi> (am Ende) auf. Sie ist dann den Angaben im <gi>opener</gi> korrespondierend einzufügen.
                     <lb/>Die Grußformel (und damit der <gi>closer</gi> eines Briefes) sollte
                nicht nach der räumlichen Anordnung auf dem Papier (also nach typographischen Gesichtspunkten), sondern nach inhaltlichen Kriterien (wirklicher Beschluss des Briefes) festgelegt werden: Sie beginnt also nicht mitten in einem Satz, sondern
                umfasst den ganzen Satz (oder mehrere Sätze) bzw. Absatz einschließlich der Unterschrift. Die graphische Anordnung ist dagegen sekundär, sollte aber mit festgehalten werden, indem innerhalb des <gi>closer</gi>, der in der Darstellung
                standardmäßig als eigener Absatz wiedergegeben wird, entsprechende Umbrüche mit <gi>lb</gi> (linebreak) oder Hinweise auf die abweichende Anordnung eines Textsegments <gi>seg</gi> am linken oder rechten Rand bzw. in der Mitte gegeben werden
                    <tag>seg rend="left"/> / rend="right" / rend="center"</tag>; eine weitere Differenzierung der räumlichen Positionen wird nicht vorgenommen). Schließt die Grußformel direkt in der laufenden Zeile eines Textes an, lässt sich eine
                Absatzbildung des <gi>closer</gi> durch die Angabe @rend="inline" verhindern.
                     <lb></lb>Nachschriften am Ende des eigentlichen Briefes (also nach dem <gi>closer</gi> mit der Unterschriftsformel) können, wenn es sich um kürzere Zusätze handelt, innerhalb eines <gi>postscript</gi>-Elements erscheinen oder – falls eine längere bzw. stärker strukturierte Nachschrift vorliegt – in ein weiteres Element <tag>div type="writingSession"</tag> eingeschlossen werden. <!-- Bei uns ist postscript immer mit p?? -->
                     <egXML
                         xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8A0">
                         <text type="Brief">
                             <body>
                                 <div>
                                     <opener>
                                         <dateline rend="right">
                                             <settlement>berlin</settlement>
                                             <date when="1968-09-05">5. 9. 68</date>
                                             <lb/>
                                         </dateline>
                                         <salute>
                                            lieber <persName key="A001000A">hans</persName>
                                         </salute>
                                     </opener>
                                     <p>hier steht der Brieftext
                                     </p>
                                     <closer>
                                         <foreign xml:lang="es">¡abrazos y abrazos!</foreign><space unit="chars" quantity="10"></space>
                                         <persName key="A0002EA0">mang</persName>.</closer>
                                     <postscript>
                                         <p>P.S. ist <persName>orsini</persName> nun definitiv aus dem spiel? hoffen wirs!<lb/>aber man müßte sich dessen versichern; mit ihm ist<lb/>die <rs type="work">oper</rs> 
                                             <hi rend="underline">nicht zu machen</hi>
                                         </p>
                                     </postscript>
                                 </div>
                             </body>
                         </text>
                </egXML>-->
            </p>
        </div>
        <div>
            <head>Briefe (auf Briefpapier)</head>
            <p>In den überwiegenden Fällen sind die Briefe auf einem blanko Papier geschrieben, doch kommt es auch vor, dass Briefe auf eigenem Briefpapier mit aufgedrucktem Namen und/oder Adresse oder z. B. auf Hotel-Briefpapier geschrieben werden. In diesen Fällen – und hierbei kann es sich auch um vorgedruckte Fußzeilen handeln – müssen die vorgedruckten Elemente in dem Element <gi>fw</gi> (formed work) wiedergegeben werden.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C9CB">
                        <div>
                            <fw><hi rend="capital">La Leprara</hi><lb/>60047 <hi rend="capital">Marino</hi> (<hi rend="capital">Roma</hi>)</fw>
                            <opener>
                                <dateline>6 Juni</dateline>
                                <salute>
                                    <foreign xml:lang="es">Querido</foreign> 
                                    <persName key="A0002EA0">Mang</persName>,
                                </salute>
                            </opener>
                        </div>
            </egXML>
            <p>Nach demselben Prinzip ist mit vorgedruckten Fußzeilen zu verfahren. Auf die Verwendung von gedrucktem Briefpapier wird sowohl in der <gi>physDesc</gi> als auch in der <gi>LayoutDesc</gi> verwiesen.</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-envelopes">
            <head>Umschläge</head>
            <p>Die Überlieferung des Umschlags zu dem postalischen Dokument ist nicht häufig, aber in jedem Fall zu berücksichtigen. Gelegentlich ist es auch möglich, dass nur ein Umschlag überliefert ist. Der Umschlag wird als eigene Einheit mit <tag>text type="letter"</tag> ausgezeichnet, wobei die Adressseite als erste und die Absenderseite als zweite angegeben wird.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C883">
                <text type="Umschlag">
                    <body>
                        <div><p>
                            <address>
                                <addrLine>Air Mail / Par Avion </addrLine>
                                <addrLine>StempeL. Par Avion</addrLine>
                                <addrLine> Herr Hans Werner Henze</addrLine>
                                <addrLine> La Leprara</addrLine>
                                <addrLine>Marino (Roma)</addrLine>
                                <addrLine> Italia</addrLine>
                            </address></p>
                            <pb/>
                            <p><!-- Rückseite -->
                                <address>
                                    <addrLine rend="center">H.M.E. c/o Casa de las Américas</addrLine>
                                    <addrLine rend="center">G y Tercera, Vedado</addrLine>
                                    <addrLine rend="center"> La Habana</addrLine>
                                </address>
                                <!-- + Rundstempel:_ 00947 Marino (Roma) F. [und kleines Posthorn], darin: 3. 1. 69 -->
                            </p>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            </egXML>
            <p>Als zusätzliche Elemente finden sich auf Umschlägen oft vorgedruckte Texte und vor allem Briefmarken und Stempel – in den 50er Jahren sowohl Ausgangs- als auch Eingangsstempel. Die vorgedruckten Elemente werden wie bei den auf Briefpapier geschriebenen vorgedruckten Textteilen in <gi>fw</gi> wiedergegeben. Zur Wiedergabe von Stempeln und Briefmarken (?) vgl. ???</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C885">
                <text type="Umschlag">
                    <body>
                        <div>
                            <p><fw><hi rend="spaced_out">Center for Advanced Studies</hi><lb/><hi rend="capital">WESLYAN UNIVERSITY . MIDDLETOWN . CONNETICUT</hi> 06457</fw></p>
                            <p>companero hans werner henze<space unit="chars" quantity="3"></space>la leprara<space unit="chars" quantity="3"></space>marino (roma)<space unit="chars" quantity="3"></space>italia</p>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            </egXML>
        </div>
        <div xml:id="DT-postcards">
            <head>Postkarten</head>
        </div>
        <div xml:id="DT-telegram">
            <head>Telegramme</head>
        </div>
        <div xml:id="DT-reviews"><!-- IC: nehmen wir Rezensionen auf? mir sind bislang keine begegnet, also bei uns mit unter Dokumente fassen?-->
            <head>Rezeptionsdokumente (reviews)</head>
            <p>Aufführungsbesprechungen, Rezensionen etc., sowie Artikel der zeitgenössischen Presse, die sich auf Henzes Werke und sein Wirken beziehen.</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-documents">
            <head>Dokumente</head>
            <p>Dokumente zur Biographie und zum Wirken Hans Werner Henzes.<!-- IC: das ist mir zu allgemein. Vorschlag: Dokument, die im Zusammenhang mit der Korrespondenz überliefert sind, das sind in der Regel Beilagen zu Briefen wie Aufstellungen, Listen, Rechnungen etc. Sind die Dokumente eindeutig als Beilage eines Briefes nachzuweisen, erfolgt die Wiedergabe bei dem Brief, doch wird unter den Dokumenten auf sie verlinkt. --> Dokumente, die als Briefanlagen versendet wurden, sind im Briefkorpus codiert. <note resp="DR">Zu Dokumenten: Wäre es sinnvoll die Briefbeilagen in die Dokumente auszulagern und zu verlinken?</note></p>
        </div>
    </div>
    <div xml:id="DT-secondary">
        <head>Sekundärdokumente</head>
        <p>Ergänzt werden die Datensätze zu den Primärdokumenten durch folgende katalogartig geführte Datensätze zu sekundären Dokumenten: Bibliographika, Institutionen, Orte, Personen, (Werk-)Quellen<!-- was ist hiermit gemeint? -->, Werke <!-- sollte man hier schon auf die Unterscheidung zwischen Werken Henzes und "fremder" Werke verweisen?? -->. Die Datensätze, die musikalische Werke und ihre Quellen verzeichnen, sind im Gegensatz zu den restlichen Datensätzen mit dem MEI-Standard codiert.</p>
        <div xml:id="DT-persons">
            <head>Personen</head>
            <p>Personen-Datensätze enthalten innerhalb des Elements <gi>person</gi> die grundlegenden Angaben zur jeweiligen Person: Familienname <gi>surname</gi>, Vorname <gi>forename</gi> und ggf. Namenszusätze wie z. B. von <gi>nameLink</gi> sowie
                    <gi>roleName</gi>. Dabei gibt es eine reguläre Ansetzungform <tag>persName type="reg"</tag>, es können aber auch Alternativnamen auftreten <tag>persName type="alt"</tag>, näher spezifiziert durch das Attribut <att>subtype</att>, welches
                Angaben zu Taufnamen und Namensänderungen durch Heirat usw. enthalten kann, z.B. <tag>persName type="alt"</tag> oder <tag>subtype="married"</tag>. Weitere Bestandteile von Personendokumenten sind Geburtsdaten:
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A001000A">
                    <birth>
                        <date when="1926-07-01"/>
                        <settlement key="A13014E4">Gütersloh</settlement>
                    </birth>
                </egXML>
                und Sterbedaten
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A001028C">
                    <death>
                        <date when="2012-10-27"/>
                        <settlement>Dresden</settlement>
                    </death>
                </egXML>
                sowie Angaben zum Geschlecht <gi>sex</gi>, zu Beruf <gi>occupation</gi> und Wohnorten <gi>residence</gi>. Weitere zusätzliche erwähnenswerte Aspekte zur entsprechenen Person werden in einem <tag>note type="bioSummary"</tag> mittels
                Element <gi>list</gi> und <gi>item</gi> gesammelt.</p><!-- Wo erwähnen wir die <idno>?? -->
        </div>
        <div xml:id="DT-characters">
            <head>Rollen</head>
            <p>[Dieser Datentyp wird derzeit noch diskutiert.]</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-places">
            <head>Orte</head>
            <p>Referenzdatensätze zu Orten werden stets einzeln erfasst. Es ist hierbei nicht von Belang ob es sich um ein Land, eine Stadt, eine Adresse oder ein Gebirge handelt, jeder identifizierbare Ort wird durch einen eigenen Datensatz repräsentiert. Die Normdaten-Verknüpfung wird mit der Datenbank von <ref target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref> mittels Angabe der GeoNames-ID hergestellt. GeoNames stellt eine äußerst umfangreiche Datensammlung bereit, die neben Städten auch Orte, wie Schlösser, Burgen, u.a. enthält; zudem sind die Datensätze miteinander verknüpft und hierarchisch organisiert (bspw. Kontinent, Land, Region, Stadt).</p>
            <p>Das Datenmodell für Orte ist von einfacher Struktur.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A13025E2">
                <place xml:id="A13025E2" status="proposed" source="HWH">
                    <idno type="geonames">5128581</idno>
                    <placeName type="reg">New York</placeName>
                    <placeName type="alt">New York City</placeName>
                </place>
            </egXML>
            <p>Für den Fall, dass ein Ort nicht in der <ref target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref>-Datenbank verfügbar ist, werden die Koordinaten ermittelt und im Datensatz nach folgendem Schema hinterlegt.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A130109C">
                <place xml:id="A130109C" status="candidate" source="HWH">
                    <placeName type="reg">Falkenmühle</placeName>
                    <location>
                        <geo>49.0957712 7.8051705</geo>
                    </location>
                </place>
            </egXML>
        </div>
        <div xml:id="DT-orgs">
            <head>Organisationen/Institutionen</head>
            <p>Bei Referenzsdatensätzen zu Organisationen werden derzeit nur Name und Ort erfasst.<note resp="DR" place="bottom">Orgs befinden sich noch im Aufbau.</note></p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0800626">
                <org xml:id="A0800626" status="candidate" source="HWH">
                    <idno type="gnd">2028455-X</idno>
                    <orgName type="reg">Bonn. Kulturamt</orgName>
                    <orgName type="alt">Kulturamt der Stadt Bonn</orgName>
                    <settlement key="A13007FD">Bonn</settlement>
                </org>
            </egXML>
            <p>Zum Umgang mit Abteilungen, Projektgruppen und organisationshierarchischen Untersektionen: Im Falle, dass </p>
            
            
        </div>
        <div xml:id="DT-biblio">
            <head>Literatur</head>
            <p>Die Datensätze der Sammlung Bibliographika enthalten ein <gi>biblStruct</gi>-Element, mit dessen Hilfe Informationen zum Autor <gi>author</gi> unter möglicher Hinzufügung eines <att>key</att> und Titel <gi>title</gi> hinterlegt werden können. Mittels <gi>analytic</gi> werden unselbstständige Publikationen erfasst. Das Element <gi>monogr</gi> verzeichnet eigenständige Publikationen oder dokumentiert Angaben zum Veröffentlichungsort unselbstständiger Publikationen mittels der elemente <gi>imprint</gi>, <gi>biblScope</gi>, <gi>date</gi>, <gi>pubPlace</gi> etc. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A110005B">
                    <biblStruct xml:id="A110005B" status="candidate" type="article">
                        <analytic>
                            <title level="a">Henze Bibliothek in Detmold</title>
                            <author>wsp</author>
                            <ref target="https://www.westfalenspiegel.de/hans-werner-henze-bibliothek-detmold/">Original</ref>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title>Westfalenspiegel</title>
                            <imprint>
                                <date when="2021-12-13"/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
            </egXML>
            </p>
        </div>
        <div xml:id="DT-works">
            <head>Werke</head>
            <p>Dieser Datentyp ist äußerst komplex, da musikalische wie auch literarische Werke erfasst werden. Für die musikalischen Werke findet die Music Encoding Initiative (MEI) anwendung; für literarische Werke die Text Encoding Initiative (TEI). Aus diesem Grund werden die beiden Untergruppen dieses Dokumententyps im Folgenden separat besprochen.</p>
            <div xml:id="DT-works-musical">
                <head>Musikalische Werke</head>
                <p></p>
            </div>
            <div xml:id="DT-works-literary">
            <head>Literarische Werke</head>
            <p>Die literarischen Werke, hierbei ist es unerheblich von wem das Werk stammt, werden als TEI-Dokumente erfasst. Auch wenn hierfür zunächst nur der <gi>teiHeader</gi>, also die Metadaten relevant sind, so besteht die Möglichkeit später den Inhalte des verzeichneten Werkes hinzuzufügen.</p>
                <p>Verzeichnet werden die Werke mittels eines <gi>biblStruct</gi> Elements aufgrund der restriktiven Verwendung.<!-- was heißt das? -->
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0201319">
                    <biblStruct type="book">
                        <monogr>
                            <title>Les amitiés particulières</title>
                            <title xml:lang="de">Heimliche Freundschaften</title>
                            <author key="A0010785">Peyrefitte, Roger</author>
                            <imprint>
                                <date when="1944">1944</date>
                                <pubPlace/>
                                <publisher/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </egXML>
                Im vorangegangenen Beispiel wurde zusätzlich ein übersetzter Titel angegeben. Im Rahmen des Projektes Henze-Digital wird <att>xml:lang</att> hier nicht verwendet, um die Sprache, in welcher der Titel angegeben wird, im allgemeinen zu definieren. Der erste Titel ist stets als originär zu betrachten und lediglich die u. U. folgenden Titel bedürfen das <att>xml:lang</att> Attribut, um anzugeben in welche Sprache der originäre Titel übersetzt wurde.</p>
                <p>Die Sprache(n), in der/denen das Werk selbst verfasst ist, werden über die <gi>langUsage</gi> angegeben.
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0201319">
                    <langUsage>
                        <language ident="fr"/>
                    </langUsage>
                </egXML>
            </p>
            </div>
        </div>
        <!--<div xml:id="DT-sources">
            <head>Quellen</head>
        </div>-->
    </div>
    <div xml:id="DT-ids">
        <head>ID-Systematik</head>
        <p>Im Projekt Henze-Digital sind die IDs nach einheitlichen Patterns organisisert. Jede ID beginnt mit einem Präfix, welches aus einem führenden 'A' und zwei Ziffern besteht. Darauf folgt eine vierstellige hexadezimale Zahl, bevor die ID mit einer ebenfalls hexadezimalen Ziffer abschließt. Buchstaben in den IDs von Henze-Digital werden grundsätzlich großgeschrieben. Diese Sturktur kann als regulärer Ausdruck dargestellt werden: A\d{2}[0-9A-F]{5}</p>
        <table>
            <head>Präfixe der Dokumenttypen</head>
            <row>
                <cell>A00</cell>
                <cell>Personen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A01</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A02</cell>
                <cell>Werke (musikalisch, literarisch, authoreigen sowie -fremd)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A03</cell>
                <cell>Rezeptionsdokumente</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A04</cell>
                <cell>Postalische Dokumente (Briefe, Telegramme etc.)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A05</cell>
                <cell>News (Aktuelle Nachrichten aus dem Projekt)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A06</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Tagebücher)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A07</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Varia)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A08</cell>
                <cell>Organisationen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A09</cell>
                <cell>Themenkommentare</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A10</cell>
                <cell>Dokumente</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A11</cell>
                <cell>Bibliographika aus dem Projektkontext</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A12</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Addenda)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A13</cell>
                <cell>Orte</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A14–A21</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A22</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: [musikal.] Quellen)</cell>
            </row>
        </table>
        <p>Die Präfixe wurden analog zur Weber-Gesamtausgabe gewählt, um größtmögliche Kompatibilität zur WeGA-WebApp herzustellen. Daher kommt es zu unbelegten Präfixen.</p>
        <p>Zur Berechnung der Prüfziffern siehe die constraint-Definition zur Prüfung im GitHub-Repo, HWH-ODD/src/Specs/common-specs.odd.xml, Zeilen <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD/blob/9cde2a7628bc4d8bd8064b6f1d15e063042e6b00/src/Specs/common-specs.odd.xml#L928">928–976</ref> (<tag>ident="idCheckDigit"</tag>).</p>
    </div>
    <div xml:id="DT-revisions">
        <head>Revisionen</head>
        <p>In der <gi>revisionDesc</gi> werden alle Veränderungen an der Datei in einer summarischen Beschreibung festgehalten (dies dient u.&#xA0;a. dazu, die Versionierung der Überarbeitungsstadien auch inhaltlich besser zuordnen oder Korrekturen
            rückgängig machen zu können).</p>
    </div>
    <div xml:id="DT-status">
        <head>Datenzustand</head>
        <p> Mit dem Attribut <att>status</att>, welches immer im root-Element des jeweiligen Datensatzes zu finden ist, wird der Bearbeitungsstand des Dokuments innerhalb der Veröffentlichungen von Henze-Digital festgehalten. Hierfür sind derzeit drei Stufen
            vergeben:</p>
        <table>
            <row>
                <cell>proposed</cell>
                <cell>Dieser Status gibt an, dass ein Datensatz für eine Veröffentlichung vorgesehen ist, derzeit aber noch in einer unkorrigierten Entwurfsfassung vorliegt. In der Darstellung werden solche Datensätze als <q>in Bearbeitung</q>
                    gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>candidate</cell>
                <cell>Dieser Status gibt an, dass der Datensatz überarbeitet (d.&#xA0;h. angereichert und korrekturgelesen) wurde, jedoch noch nicht entgültig bearbeitet worden ist. Der Datensatz sollte bereits zitierfähig sein. Ist diese Stufe erreicht,
                    wird der Datensatz mit <q>Kommentar in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>approved</cell>
                <cell>Für die Veröffentlichung freigeschaltete Datensätze erhalten diesen Status, d.&#xA0;h. dass sie korrekturgelesen, ausgezeichnet und mit den augenblicklich möglichen Anmerkungen versehen sind. Veränderungen der Datei beziehen sich dann
                    in der Regel nur noch auf die Kommentare. Solche Datensätze erhalten den Vermerk <q>bearbeitet</q>.</cell>
            </row>
        </table>
    </div>
    <div xml:id="DT-duplicates">
        <head>Behandlung von Dubletten</head>
        <p>Im Fall der fehlerhaften Verdopplung von Datensätzen werden diese, sofern sie bereits veröffentlicht sind, nicht gelöscht; stattdessen wird eine Referenz gesetzt, die eine Weiterleitung zum korrekten Datensatz ermöglicht. Realisiert wird diese
            Referenz durch das Element <gi>ref</gi> und dem dort verfügbaren Attribut <att>target</att> dessen Attributwert die ID der entsprechenden Zieldatei enthält. Zusätzlich wird mit @type="duplicate" dokumentiert, dass es sich beim
            vorliegenden Datensatz um eine Dublette handelt. Bsp. für eine Dublette bei Personendokumenten:
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A00ID">
                <person xml:id="A00ID" source="HWH" status="approved">
                    <ref type="duplicate" target="A00ID"/>
                </person>
            </egXML>
        </p>
    </div>
</div>
