<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sec-encoding-characters" xml:lang="de">
	<head>Zeichenebene</head>
	<div xml:id="eG-lb">
		<head>Zeilenfall, Trennstriche</head>
		<p> Der Zeilenfall wird mit lb kodiert. Damit ergibt sich die Möglichkeit eine Lesefassung zu erzeugen. Ein "normaler" Zeilenumbruch wird durch lb dargestellt. Ein Zeilenumbruch, der innerhalb eines Wortes vorlommt und durch einen Trennstrich orthographisch realisiert ist, wird mit lb break="no" kodiert. -> Vergessener Bindestrich = <tag>lb break="no" rend="noHyphen"</tag>! </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-dashes">
		<!-- ID ändern -->
		<head>Abkürzungen</head>
		<p>Abkürzungen, die unverständlich bleiben und sich nicht durch bloße Ergänzung auflösen lassen, werden in ihrer originalen Form und zusätzlich als wahlweise aufzurufende Vollform wiedergegeben: <!-- Beispiele -->
			<choice>
				<abbr>bzgl.</abbr>
				<expan>bezüglich</expan>
			</choice>
			<choice>
				<abbr>Sal:</abbr>
				<expan resp="editor">Salzburg</expan>
			</choice> … bringe bitte <choice>
				<abbr>br.</abbr>
				<expan resp="editor">bringe</expan>
			</choice> was mit… </p>
		<div xml:id="eG-space">
			<head>Abstände und Leerzeichen</head>
			<p>In Typoskripten werden (Zeilen-)Abstände abweichend von 1,0 in der <tag>layoutDesc</tag> beschrieben. In allen Dokumenten werden Standard-Einrückungen (erste Zeile eines Absatzes) in der <tag>layoutDesc</tag> angemerkt. Von der Regel abweichende Einschübe werden als <tag>space</tag> kodiert.</p>
			<p> In Typoskripten ist die Behandlung von Leerzeichen differenziert. Fehlende Leerzeichen (nach Satzzeichen), werden nicht ergänzt sondern diplomatisch wiedergegeben. Die Wiedergabe zusätzlicher Leerzeichen erfolgt durch entsprechende Kodierung: <tag>space unit="char" n="1"</tag> (ein zusätzliches Zeichen). <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A040C8D9">
					<!-- Einzug von vier Leerzeichen unt ein doppeltes -->
					<p><space unit="chars" quantity="4"/>Dieser Absatz beginnt mit einem Einzug. Später folgt eine Lücke mit einem zusätzliche <space unit="chars" quantity="1"/>Leerzeichen.</p>
				</egXML>
			</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-langTypes">
			<head>Zeichen anderer Sprachen auf der deutschen Schreibmaschinentastatur</head>
			<p>Spanisches Alphabet: Tilde, ¿?, ¡!, ñÑ</p>
			<p>Französisches Alphabet: ^, ç</p>
		</div>

		<div xml:id="eG-sic">
			<head>Schreibversehen</head>
			<p>Schreibversehen (wie z. B. versehentliche Wortwiederholungen) werden in der Regel so übernommen und durch das Element <sic/> markiert, um eine spätere irrtümliche Korrektur durch einen Editor zu verhindern. Dort, wo solche Schreibversehen zu Leseschwierigkeiten führen, kann in einem <choice/>-Element neben der originalen Schreibung (<sic/> oder <orig/>) eine vom Editor angebotene Korrektur angeboten werden (mit <corr resp="XY"/>.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-foreign">
			<!-- korrekt? -->
			<head>Fremdsprachliche Textteile</head>
			<p>Die Korrespondenz von Henze und seinen Partnern verwendet sehr unterschiedliche Sprachen und fügt immer wieder Worte oder Satzteile in anderen Sprachen ein. Die Grundsprache eines Briefes wird in den Metadaten angegeben, hiervon abweichende Sprachen werden mit <g>foreign</g> gekennzeichnet. Wenn es sich um Einfügungen in anderen Sprachen als deutsch und englisch handelt, wird eine Übersetzung in <g><!-- Übersetzung --></g> ergänzt. <!-- Noch ein Wort zur Darstellung --></p>
		</div>
		<div xml:id="eG-lb">
			<head>Zeilenfall</head>
			<p>Der Zeilenfall wird diplomatisch wiedergegeben.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-case">
			<head>Groß- und Kleinschreibung</head>
			<p>Die Groß- und Kleinschreibung wird diplomatisch nach der Vorlage übernommen. Zu den Eigenheiten der einzelnen Briefschreiber vgl. die entsprechende Sektion zu deren Schreibgewohnheiten:</p>
			<list>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-auden">Auden, Wystan Hugh</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-enzensberger">Enzensberger, Hans Magnus</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-henze">Henze, Hans Werner</ref></item>
				<item><ref target="#chap-writingHabits-kallman">Kallman, Chester</ref></item>
			</list>
		</div>
		<div xml:id="eG-punct">
			<head>Satzzeichen</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-punct">
			<head>Anführungszeichen</head>
			<p>Die Verwendung von Anführungszeichen zur Hervorhebung einer Phrase ist von einem Zitat zu unterscheiden. Während das Element <gi>q</gi> lediglich die Anführungszeichen repräsentiert, markiert das Element <gi>quote</gi> ein Zitat. Im Rahmen der Edition werden Anführungzeichen durch die Verwendung dieser beiden Elemente ersetzt, sodass im codierten Text keine Anführungszeichen enthalten sind. Damit aus inhaltlicher Sicht kein Defizit entsteht, werden Abweichungen "von der Norm" codiert.</p>
			<p>Diese anzulegende Norm wird in mehreren Schritten definiert:</p>
			<list>
				<item>Sprache des Dokumentes</item>
				<item>Schreibeigenheiten des Autors</item>
				<item>Eigenheiten des Dokumentes</item>
			</list>
			<p>Finden sich keine weiteren Angaben, so ist die Sprache des Dokumentes maßgebend. Das heißt, dass <gi>q</gi> oder <gi>quote</gi> doppelte Anführungszeichen in der definierten Sprache des Dokumentes darstellen. Sind Schreibeigenheiten des Autors bekannt, die durch die Häufigkeit ihrer Verwendung eine Art Norm bilden, so haben diese Vorrang vor der Sprache des Dokumentes. Weist ein Dokument jedoch Eigenheiten auf, die innerhalb des Dokumentes als Standard anzusehen sind (bspw. die konsequente Verwendung von Sternchen als Anführungszeichen) haben diese die oberste Priorität.</p>
			<p>Codiert werden immer nur Abweichungen von der jeweils geltenden Norm!</p>
			<p>Die unterstützen Zeichen sind:</p>
			<list>
				<item>„[...]“ und ,[...]‘ (deutsch)</item>
				<item>“[...]” und ‘[...]’ (englisch)</item>
				<item>«[...]» und ‹[...]› (französisch)</item>
			</list>
			<p>Werden also keine näheren Angaben gemacht, stehen die Elemente <gi>q</gi> und <gi>quote</gi> stellvertretend für doppelte Anführungszeichen in der definierten Sprache des Dokumentes.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q>enthält</q> doppelte Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz „enthält“ doppelte Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Handelt es sich um einfache Anführungszeichen, so ist das entsprechend zu kodieren:</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q rend="single">enthält</q> einfache Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz ,enthält‘ einfache Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Wenn Anführungszeichen einer anderen Sprache verwendet werden, dient das Attribut <att>xml:lang</att> dazu diese Sprache zu definieren.</p>

			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q xml:lang="fr">enthält</q> französische Zeichen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz «enthält» französische Zeichen. -->
			</egXML>
			<p>Wenn die Zeichen ungleichmäßig voneinander abweichen, kann dies über eigens dafür definierte Attribute (<att>rendLeft</att>, <att>rendRight</att>) angegeben werden.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>Dieser deutsche Satz <q rendRight="single">enthält</q> solche Abweichungen.</p>
				<!-- Dieser deutsche Satz „enthält‘ solche Abweichungen. -->
			</egXML>
			<p>Auch der Fall, dass eines der beiden Zeichen oder beide fehlen kann auf diese Art kodiert werden. Für ein Fehlen wird der Wert <val>none</val> verwendet. Durch den Umstand, dass bei der Verwendung der Elemente <gi>q</gi> und <gi>quote</gi> ein Anfangs- und Endpunkt zwangsläufig definiert werden muss, kommt diese Form der Codierung einer editorischen Ergänzung gleich.</p>
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<p>In diesem deutschen Satz <q rendRight="none">fehlt</q> das rechte Anführungszeichen.</p>
				<!-- In diesem deutschen Satz „fehlt[“] das rechte Anführungszeichen. -->
			</egXML>
			<p>Zum Hintergrund dieses Modells: Ziel der Edition ist es den Inhalt im Code adäquat abzubilden. Gleichzeitig ist auch die Vermittlung der Forschungsdaten ein wichtiger Aspekt. Ersteres ließe sich auch dadurch realisieren, dass die Anführungszeichen als Textzeichen in die Dateien eingegeben werden. Ein solches Vorgehen verwehrt jedoch die Möglichkeit eine Lesefassung anzubieten, in der z.B. sämtliche Zeichen normalisiert sein könnten. Um also eine Steuerung dieser Zeichen in der späteren Anzeige zu ermöglichen ist es notwendig diese ansteuerbar zu machen. Gleichzeitig soll der Inhalt aber nicht dadurch defizitär werden, dass Rückschlüsse auf das Original (Diplomatik) nicht mehr möglich sind. Aus diesen Gründen werden die Anführungszeichen entsprechend auskodiert. Das Modell der Norm-Hierarchie bringt zwar eine weitere Ebene hinein, durch welche die Komplexität weiter steigt, jedoch müssen dadurch nur wenige Stellen explizit kodiert werden, nämlich die Abweichungen. In der Konstitution komlex, erleichtert dieses Modell die Erarbeitung der Edition.</p>
		</div>
		<div xml:id="eG-apos">
			<head>Apostroph</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-ndash">
			<head>Gedankenstrich</head>
			<p/>
		</div>
		<div xml:id="eG-ss">
			<head>Problematik: ss/ß</head>
			<p/>
		</div>
	</div>
	<div xml:id="eG-notatedmusic">
		<head>Musiknotation</head>
	</div>
	<div xml:id="eG-symbols">
		<head>Sonstige Symbole und Grafiken</head>
		<p>Spezielle graphische Zeichen bzw. Zeichenfolgen Henzes und ihre Erläuterung:</p>
		<table>
			<row>
				<cell/>
				<cell/>
			</row>
		</table>
	</div>
</div>
