<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sec-encoding-typoscript" xml:lang="de">
	<head>Typoskripte</head>
	<p>Ungefähr die Hälfte der Briefe dieser Edition wurden mit der Schreibmaschine geschrieben (zur Vorliebe der Autoren vgl. die Beschreibung ihrer Schreibgewohnheiten) und kommt es hierdurch gelegentlich zu Doppelüberlieferungen, da an der einen Stelle der abgeschickte Brief erhalten ist und an anderer Stelle der ev. aufgehobene Durchschlag. Zum Verhältnis von Originalbrief und Durchschlag vgl. ???</p>
	<p>Das Medium "Schreibmaschine" hat einige Besonderheiten, auf die hier verwiesen werden muss.</p>
	<p>Zeilenabstand: Der Zeilenabstand konnte fest eingestellt werden von halbem bis 2,5fachen (?) Zeilenabstand, also in 5 Stufen. Hierbei hat der sog. einfache Abstand bereits zwei Stufen. Um den Text eindeutig lesen zu können, war mindestens ein einzeiliger Abstand notwendig, doch wurde gelegentlich auch manuell der halbe Abstand eingestellt. Dies wurde einerseits dazu genutzt, Absätze von einander zu trennen (hier sind also nicht nur die sonst im Dokument genutzten Leerzeilen sondern auch Zwischenstufen möglich), andererseits um vergessene Worte mit der Maschine nachzutragen. Dies wurde vor allem genutzt, wenn der Grundzeilenabstand größer als 1,5 war, da dann durch die halbzeilige Versetzung ein anderes Wort leserlich eingefügt werden konnte.</p>
	<p>Durch das Einspannen des Blatt Papiers entsteht oben und unten ein Rand von ca. 2cm, da das Blatt sonst nicht fest auf der Walze hielt. Oben wurde von diesem Rand selten abgewichen, doch konnte es vorkommen, dass der Schreiber nicht merkte, dass das Blatt unten zu Ende ging und noch einmal eine Zeilenschaltung machte. Die dann entstehende Zeile war in der Regel nicht mehr gerade, sondern das Blatt rutschte immer weiter nach oben, so dass die letzte Zeile immer weiter nach unten geriet. Diese typographische Besonderheit wird nicht wiedergegeben, sondern nur in der <g>layoutDesc</g> beschrieben.</p>
	<p>Streichungen: Um Worte zu tilgen hat sich bei der Schreibmaschine nicht der Bindestrich durchgesetzt, sondern wurde der Buchstabe x verwendet. Diese Form wird mit dem Attribut @typedthrough gekennzeichnet. Gelegentlich kommt es vor allem bei Streichungen von einzelnen Buchstaben vor, dass diese mit einem Schrägstrich / getilgt sind. <!-- geben wir das an? --></p>
	<p>Autorkorrekturen: kleine Fehler wie ein oder zwei falsche Buchstaben wurden häufig einfach überschrieben. Dies wird mit <g>subst</g> codiert ohne noch einmal die ausdrücklich Angabe, dass die Buchstaben overtyped sind. </p>
	<p>Buchstabenzusätze wie Akzente: als Type waren auf den Maschinen der accent aigu ´und der accent grave ` vorhanden, aus diesen wurde der accent circonflexe zusammengesetzt. Weitere Zeichen waren auf deutschen Maschinen nicht vorhanden und wurden deshalb weggelassen oder später handschriftlich ergänzt. Für die im Spanischen häufige Tilde wurde gelegentlich ein accent circonflexe gesetzt und für den Strich im c ein Komma in das c geschrieben. Weitere Probleme: umgekehrte ¡ ! und ¿ ?, ... </p>
	<p>auf der Tastatur fehlende Zeichen: Gegenüber heutigen Tastaturen fehlen auf Schreibmaschinen einige Zeichen. Besonders auffällig ist das Fehlen der Null 0, die durch ein O ersetzt wurde, wobei häufig ein kleines o verwendet wird. Dies wird diplomatisch wiedergegeben. </p>
	<p>Leerstellen: Da bei Schreibmaschinen die Buchstabenabstände eine feste Breite haben (Festbreitenschrift), lassen sich Lücken sehr genau bestimmen. Die diplomatische Übertragung gibt deshalb fehlende und doppelte Leerzeichen wieder. Entsteht eine Lücke von mehr als drei Zeichen wird diese als <g>space</g> codiert und die Zahl der Leerzeichen mit @n angegeben.</p>
	<p>Farbband: Zweifarbigkeit</p>
</div>
