<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sec-encoding-textConstitution" xml:lang="de">
	<head>Textkonstitution</head>
	<p>Textkonstitutionelle Merkmale im Text werden mit den folgenden Elementen erfasst und beschrieben: <specList>
			<specDesc key="del"/>
			<specDesc key="add"/>
			<specDesc key="subst"/>
			<specDesc key="space"/>
			<specDesc key="damage"/>
			<specDesc key="gap"/>
			<specDesc key="unclear"/>
		</specList>
	</p>

	<div xml:id="eG-deletions">
		<head>Autoreigene Streichungen</head>
		<p>Das einfache Streichen von Worten oder Absätzen wird durch das Element <del/> (deleted) gekennzeichnet, die Form der Streichung sollte dabei durch das Attribut <att>rend</att> (rendition) angegeben werden (in der Regel als <tag>del rend="strikethrough"/</tag>). Geschieht das Streichen und Ersetzen als ad-hoc-Korrektur in der Zeile, genügt diese Kennzeichnung und es muss kein Substitutionsvorgang bezeichnet werden. Doppelte Durchstreichungen sind folgendermaßen zu codieren: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><del><hi rend="strikethrough" n="2">...</hi></del></egXML>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-additions">
		<head>Autoreigene Ergänzungen</head>
		<p>Einfügungen, die der Autor (Schreiber) nachträglich oder im Schreibvorgang vorgenommen hat, werden (sofern es sich nicht um Korrekturen durch Eingriffe in die ursprüngliche Substanz) handelt, mit dem Element <gi>add</gi> (addition) vermerkt. Dabei sollte der Ort der Einfügung mit Hilfe des Attributs <att>place</att> bezeichnet werden. Als Attributwerte kommen dabei in Frage: „inline“, „margin“, „above“ (the line), „below“ (the line) oder „mixed“. Stammen solche Einfügungen von anderer Hand, kann dies im Attribut <att>hand</att> ausgewiesen werden. Hinweis: Einfügungen und Zusätze des Herausgebers werden nie mit <gi>add</gi>, sondern mit <gi>corr</gi> oder <gi>subst</gi> vorgenommen! </p>
	</div>

	<div xml:id="eG-corrections">
		<head>Autoreigene Korrekturen</head>
		<p>(siehe auch: <ptr target="#eG-additions"/>): Korrekturen, die der Autor (Schreiber) in seinem Text vorgenommen hat, werden als Substitutionsprozess innerhalb des Elements <gi>subst</gi> dargestellt. Dieser Prozess besteht in der Regel aus zwei Teilen: dem Löschungsvorgang (durch Streichen, Überschreiben o. ä.) und der Ergänzung des neuen Textes (durch Einfügen, Überschreiben o. a.). Der Vorgang ist sowohl hinsichtlich der Art des Löschvorgangs als auch des Ortes, an dem der Ersatztext zu finden ist, näher zu beschreiben. Hinweis: Die Art und Weise der Streichung wird am Element <gi>del</gi> festgehalten, nicht an <gi>subst</gi>. Ist der ersetzte Text nicht zu entziffern, so wird innerhalb des Elements <gi>del</gi> ein Element <gi>gap</gi> angegeben (das durch <att>unit</att> und <att>quantity</att> näher charakterisiert sein kann).<!-- machen wir das? --> Ein Ersetzungsvorgang, bei dem das Wort „wollte“ durch „musste“ überschrieben wurde, sieht daher in der Codierung wie folgt aus: 
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<subst>
					<del rend="overwritten">wollte</del>
					<add place="inline">musste</add>
				</subst>
			</egXML>
		</p>
		<p>Sind z. B. in Typoskripten notwendige Korrekturen, oft nachträglich, nur mit Korrekturzeichen angegeben (z. B. zu tauschende Buchstaben mit dem entsprechenden Korrekturzeichen) so wird dies in einer Anmerkung beschrieben. Einfache nachträgliche Streichungen werden mit <gi>del</gi> und <gi>handShift</gi> codiert, z. B.: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">we<del rend="strikethrough"><handShift script="manuscript"/>a</del>sen</egXML></p>
	</div>
	<div xml:id="eG-illegible">
		<head>Unleserliche Stellen</head>
		<p>Hier sind zwei Möglichkeiten zu unterscheiden: 1. Wenn durch Wasserschäden, Siegelloch oder sonstige äußere Einwirkungen (nicht aktives Eingreifen des Schreibers in den Text!) Teile nicht lesbar sind, wird dies durch das Element <gi>damage</gi> gekennzeichnet. Dabei wird die Ursache der Lesebeeinträchtigung durch das Attribut <att>agent</att> angegeben. Die Auszeichnung kann als bloße Kennzeichnung der „Schadenstatsache“ erfolgen oder aber unklare bzw. vom Herausgeber ergänzte Lesungen kennzeichnen.
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				An die<damage agent="water"><unclear>ser roten</unclear></damage> Stelle war etwas beschädigt").
			</egXML>
				Wenn die Ergänzung auf den Hg. zurückgeht und, wie im vorstehenden Falle, etwas „nicht Selbstverständliches“ (zu letzterem gehören Ergänzungen einzelner Buchstaben) umfasst, sollte sich der Hg. als Verantwortlicher eintragen: @resp="JV". Komplett unlesbare Bereiche werde durch das Element <gap/> gekennzeichnet, wobei der Vollständigkeit halber der Umfang mit den Attributen <att>unit</att> und <att>quantity</att> notiert werden kann (als Werte kommen z. B. „characters“ in Frage), die Entzifferungsprobleme können zusätzlich durch das Attribut @reason="illegible" vermerkt sein.</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-unclear">
		<head>Unsichere Lesung</head>
		<p>Alle nur aus Leseschwierigkeiten der Handschrift resultierenden Unklarheiten werden in das Element <gi>unclear</gi> eingeschlossen. Sofern mehrere Deutungsmöglichkeiten vorhanden sind, werden diese innerhalb des Elements <gi>choice</gi> zur Auswahl gestellt. In diesem Falle sollte bei den Einzellesungen das Element <gi>unclear</gi> durch ein Attribut <att>cert</att> (certainty) ergänzt werden. Als Werte kommen dafür „<val>high</val>“, „<val>medium</val>“, „<val>low</val>“ oder „<val>unknown</val>“ in Frage. Durch das hinzugefügte Attribut <att>resp</att> ist dabei der für diese Einschätzung verantwortliche Editor erkennbar.</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-app">
		<head>Lesarten</head>
		<p>Für Apparateinträge stehen folgende Elemente zur Verfügung:
			<specList>
				<specDesc key="app"/>
				<specDesc key="lem"/>
				<specDesc key="rdg"/>
			</specList>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-supplied">
		<head>Ergänzungen der Herausgebenden</head>
		<p> Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies die Folge von Textverlusten ist, vgl. allerdings die Rubrik „Unleserliches 1“). Diese Ergänzungen werden mit dem Attribut <att>resp</att> innerhalb von <gi>supplied</gi> vorgenommen: 
			<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			heute kam Friedr<supplied resp="editor">i</supplied>ch
				</egXML>
			Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen erscheinen z.Zt. im Text in eckigen Klammern; Ausnahme bilden ergänzte Währungsangaben im Tagebuch, diese werden in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. <specList>
				<!-- Achtung dieser Text ist noch von WEber -->
				<specDesc key="supplied"/>
				<specDesc key="choice"/>
				<specDesc key="sic"/>
				<specDesc key="corr"/>
				<specDesc key="abbr"/>
				<specDesc key="expan"/>
				<specDesc key="note"/>
				<!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
			</specList>
		</p>
	</div>
</div>
