<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sec-encoding-editorialInterventions" xml:lang="de">
	<head>Eingriffe der Herausgebenden</head>
	<div xml:id="eG-supplied">
		<head>Herausgeberergänzungen</head>
		<p> Gelegentlich kann es vorkommen, dass der Autor zum besseren Textverständnis einzelne fehlende Zeichen oder auch Zeichenfolgen bzw. Worte ergänzen muss/möchte (wenn dies die Folge von Textverlusten ist, vgl. allerdings die Rubrik „Unleserliches 1“). Diese Ergänzungen werden mit dem Attribut @resp innerhalb von <gi>supplied</gi> vorgenommen (Bsp.: heute kam Friedr<supplied resp="editor">i</supplied>ch). Alle auf diese Weise vorgenommenen Ergänzungen erscheinen z.Zt. im Text in eckigen Klammern; Ausnahme bilden ergänzte Währungsangaben im Tagebuch, diese werden in der Darstellung im Grausatz wiedergegeben. <specList>
				<!-- Achtung dieser Text ist noch von WEber -->
				<specDesc key="supplied"/>
				<specDesc key="choice"/>
				<specDesc key="sic"/>
				<specDesc key="corr"/>
				<specDesc key="abbr"/>
				<specDesc key="expan"/>
				<specDesc key="note"/>
				<!-- editorial, summary, commentary, themCom  -->
			</specList>
		</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-Hg-Korrekturen">
		<head>Herausgeberkorrekturen</head>
		<p>(sofern für das Verständnis zwingend): Es kommt vor, dass ganz offensichtlich Falsches zu Missverständnissen führt und besser korrigiert werden sollte (in den früheren Richtlinien war an solchen Stellen die Einfügung eines „[recte:]“ oder „[vielmehr:]“ vorgesehen). Zur Kennzeichnung der originalen Schreibung wird nun ein <sic/>-Element verwendet (das auch eingetragen werden kann, um die Tatsache eigenartiger Schreibungen hervorzuheben, damit in späteren Korrekturgängen an dieser Stelle nicht fälschlich ein Verschreiber des Übertragenden angenommen wird). Die Korrektur selbst kann dann durch <corr/> angegeben werden und der der Urheber sollte sich als Verantwortlicher (@resp="EB") eintragen (liegt eine zweite Quelle für diese Änderung vor, kann sie sogar mit einem zusätzlichen Attribut @source angegeben werden). Das Ganze wird in ein <choice/>-Element eingeschlossen, um eine wahlweise Darstellung zu ermöglichen. </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-commentary">
		<head>Herausgeberkommentare</head>
		<p/>
		<table>
			<row>
				<cell>
					<tag>note @attribut</tag>
				</cell>
				<cell> </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>textConst</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>text-Constitution</mentioned> (Textkonstitution): </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>definition</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>Definition</mentioned>: </cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>part</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>commentary</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>Commentary</mentioned> (Einzelstellenkommentar)</cell>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>editorial</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>
			<row>
				<cell>
					<att>summary</att>
				</cell>
				<cell/>
			</row>

			<row>
				<cell>
					<att>thematicCom</att>
				</cell>
				<cell><mentioned>thematic Commentary</mentioned> (Themenkommentar):</cell>
			</row>
		</table>
	</div>
</div>
