<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sec-encoding-content" xml:lang="de">
	<head>Inhaltliche Auszeichnung</head>
	<p>
		<specList>
			<specDesc key="persName"/>
			<specDesc key="workName"/>
			<specDesc key="placeName"/>
			<specDesc key="rs"/>
			<specDesc key="date"/>
		</specList><!-- müsste noch erweitert werden? -->
	</p>
	<div xml:id="eG-semantics_Namen">
		<head>Personen</head>
		<p>In der Auszeichnung von Personen ist zu unterscheiden, ob der Name einer Person genannt wird oder eine Be- bzw. Umschreibung. Wird der Name genannt, ist <gi>persName</gi> zu verwenden, gibt es nur eine (indirekte) Beschreibung einer Person wie <q>sein Bruder</q>, <q>die Ärtze</q> oder <q>die Musiker</q>, so ist <gi>rs</gi> mit dem @person oder @persons zu verwenden. Auszeichnungen von Personen sollten immer zur eindeutigen Bestimmung mit Hilfe eines @key verwendet werden. Werden mehrere Personen in einem Wort angesprochen, z. B. Ehepaar Müller, sind die keys beider Personen in dem Element als Attribut zu ergänzen. Achtung: da der Personennamen dann nicht eindeutig ist wird in diesem Fall, trotz Namensnennung, <gi>rs</gi> verwendet. Nur in <gi>rs</gi> können mehrere keys gesetzt werden.</p>
		<p>Bei biblischen oder mythologischen Namen wird <gi>name</gi> verwendet und jeweils präzisiert mit @myth oder @biblical. Ebenso werden Namen von dramatis personae (Rollen) aus Schauspielen oder Musiktheaterstücken, z. B. Elisabeth Zimmer, Dr. Wilhelm Reischmann (aus: Elegie für junge Liebende) mit @actingRole oder Figuren aus Prosatexten wie Wilhelm Meister mit @character spezifiziert</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_Namen">
		<head>weitere Namen</head>
		<p>Ortsnamen und andere geographische Namen werden direkt mit den zugehörigen Elementen <gi>settlement</gi>, <gi>region</gi>, <gi>country</gi>, <gi>bloc</gi>, [vollständige Liste] ausgezeichnet und mit einem key versehen. In dem zugehörigen Datensatz wird dann über ??? die Angabe präzisiert. Ortsangaben, die keine politische Einheit, sondern geographische Einheiten bezeichnen, werden mit <gi>geogName</gi> und @type codiert: forest, island, lake, mountain, river</p>
		<p>Es bleiben jedoch einige Namen, die mit <gi>name</gi> und einem Attribut bestimmt werden müssen: vor allem Aufführungsorte @venue und Werke @work oder @works. Gerade bei Theatern ist dabei sorgfältig zu unterscheiden, ob in dem Brief z. B. "Mailander Scala" als Aufführungsort oder als Organisation angesprochen ist.</p>
		<p>Achtung: hier noch endgültig festlegen, ob wir name @journal(newspaper machen oder title @journal/newspaper machen vgl. auch issue 102</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_reference_string">
		<head>indirekte Angaben</head>
		<p>Für alle indirekten Erwähnungen, nicht nur für Namen (s.o.), ist <gi>rs</gi> zu verwenden und ist das Element mit Attributen zu präzisieren. Dies wird auch verwendet, um auf angesprochene postalische Dokumente zu verweisen wie z. B.: "dein letzter Brief". Anschließend folgt der Key des angesprochenen Gegenstandes. [kann man hier automatisch die Liste der erlaubten types einfügen?]</p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_date">
		<head>Datumsangaben</head>
		<p>Alle Datumsangaben werden, damit sie prozessierbar werden, mit <g>date</g> ausgezeichnet und mit Hilfe eines Attributs in ein normiertes Datum umgesetzt, z. B. wird 3. Januar 1956 als <g>date</g> ausgezeichnet mit @when="1956-01-03". Zeiträume werden in dem Element mit @from @to wiedergegeben, also <q>zwischen dem 5. und 8. März 1958 werde ich bei Euch sein</q> wird zu @from="1958-03-05" @to="1958-03-08". Ist nur ein ungefährer Zeitraum wie Ende März angegeben, so wird dies mit @notBefore="1958-03-20" @notAfter="1958-03-30" ausgezeichnet. Die Jahreszahl muss in jedem Fall ergänzt werden, auch wenn sie wie im letzten Beispiel im Text nicht genannt ist. </p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_date">
		<head>Datierungen</head>
		<p>Die Datumsangaben in der in einem Brief üblichen <g>dateline</g> wird codiert wie alle anderen Daten. Wird ein Datum oder ein Teil davon erschlossen, so wird dieses Datum mit <g>supplied</g> als vom Herausgeber ergänzt markiert.</p>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			<dateline>Edinburgh Monday <date>17th August <supplied>1970</supplied></date></dateline>
		</egXML>
		<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
			<dateline><date when="1958-01-03"><supplied>3. Januar 1958</supplied></date></dateline>
		</egXML>
		<p>Die Verantwortlichkeit für die Ergänzung kann mit @resp angegeben werden. Bei vollständiger Erschließung des Datums sollte eine Begründung in einer <g>note</g> festgehalten werden. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
				<dateline><supplied resp="IC"><date notBefore="1972-06-10" notAfter="1972-06-20">Mitte Juni 1972</date></supplied></dateline><note resp="IC">Enzensberger bezieht sich auf den Brief Henzes vom 2. Juni 1972</note>
			</egXML></p>
	</div>
	<div xml:id="eG-semantics_title">
		<p>#102: prüfen, ob wir alles mit <gi>name</gi> abdecken.</p>
	</div>
</div>
